8. Équipement — Partie 3 : Armes Avancées, Armures, Boucliers, Artillerie

Armes de Mêlée Avancées

Arme | Compétence | Base | Dégâts | Attaq | Spécial | Portée | Mains | PV | Parade | FOR/DEX | Panne | Valeur | TAI/Enc
Hache Vibrante | Arme d'Hast | 10% | 2D8+4+md | 1 | Saignement | Moyenne | 2M | 20 | Oui | 11/5 | 98–00 | Moyenne | 3.0
Couteau Vibrant | Dague | 25% | 2D4+2+md | 1 | Saignement | Courte | 1M | 16 | Oui | 7/7 | 99–00 | Moyenne | 0.5
Lance Étourdissante | Bâton | 15% | 1D6+md+étourdissement^1 | 1 | Repousser | Longue | 2M | 18 | Oui | 9/5 | 98–00 | Moyenne | 2.5
Épée d'Énergie | Épée | 10% | 2D10+md^2 | 1 | Empalement | Moyenne | 1M | 30 | Oui | 11/15 | 99–00 | Inestimable | 1.0
Épée Monofilament | Épée | 05% | 3D12^2 | 1 | Saignement | Moyenne | 1M | 12 | Non | 5/15 | 91–00^3 | Cher | 0.5
Épée Vibrante | Épée | 20% | 2D6+3+md | 1 | Saignement | Moyenne | 1M | 18 | Oui | 9/7 | 97–00 | Cher | 1.5
Fouet Électrique | Autre | 05% | 1+½md+étourdissement^1 | 1 | Entrave | Longue | 1M | 10 | Non | 7/9 | 97–00 | Moyenne | 1.0

Armes de Jet Avancées

Arme | Compétence | Base | Dégâts | Attaq | Spécial | Portée | Mains | PV | Parade | FOR/DEX | Panne | Valeur | TAI/Enc | CF
Pistolet Blaster | Pistolet, Énergie | 15% | 1D8+2 | 2 | Empalement | 15 | 1M | 14 | Non | 7/5 | 99–00 | 30 | Moyenne | 1.0
Pistolet Désintégrateur | Pistolet, Énergie | 05% | 3D4+1 | 1 | — | 10 | 1M | 12 | Non | 7/5 | 96–00 | 10 | Cher | 1.0
Pistolet à Impulsion Électromagnétique | Pistolet, Énergie | 20% | 2D6 vs. techno^5 | 1 | — | 15 | 1M | 12 | Non | 7/5 | 98–00 | 20 | Moyenne | 1.0
Pistolet à Fléchettes | Pistolet, Énergie | 05% | 2D4^6 | 1 ou rafale^7 | Empalement | 15 | 1M | 14 | Non | 5/7 | 99–00 | 6 | Moyenne | 0.8
Pistolet Laser | Pistolet, Énergie | 20% | 1D8 | 3 | Empalement | 20 | 1M | 14 | Non | 5/5 | 99–00 | 20 | Moyenne | 1.0
Pistolet à Plasma | Pistolet, Énergie | 15% | 2D10+2 | 1 | Empalement | 30 | 1M | 18 | Non | 7/5 | 98–00 | 12 | Cher | 1.2
Pistolet Électrique | Pistolet, Énergie | 15% | 2D4 | 1 | Repousser | 15 | 1M | 12 | Non | 5/5 | 98–00 | 12 | Moyenne | 1.0
Pistolet Étourdissant | Pistolet, Énergie | 25% | 2D6 étourdissement^2 | 1 | Repousser | 15 | 1M | 16 | Non | 5/5 | 00 | 12 | Moyenne | 1.0
Fusil Blaster | Fusil, Énergie | 10% | 2D8+3 | 2 | Empalement | 60 | 2M | 20 | Non | 9/5 | 99–00 | 20 | Moyenne | 1.0
Fusil Désintégrateur | Fusil, Énergie | 05% | 3D6+2 | 1 | — | 30 | 2M | 18 | Non | 9/7 | 96–00 | 10 | Cher | 2.0
Fusil à Impulsion Électromagnétique | Fusil, Énergie | 25% | 3D8 vs. techno^5 | 1 | — | 75 | 2M | 18 | Non | 7/5 | 98–00 | 12 | Moyenne | 2.0
Fusil Laser | Fusil, Énergie | 15% | 2D8 | 2 | Empalement | 100 | 2M | 20 | Non | 7/7 | 99–00 | 20 | Moyenne | 1.5
Fusil à Plasma | Fusil, Énergie | 10% | 2D10+4 | 1 | Empalement | 70 | 2M | 18 | Non | 9/7 | 98–00 | 16 | Cher | 2.0
Fusil Électrique | Fusil, Énergie | 10% | 3D8 | 1 | Repousser | 50 | 2M | 18 | Non | 9/7 | 98–00 | 12 | Moyenne | 1.5
Fusil Sonique | Fusil, Énergie | 10% | 1D3+2^8 | 1 | Repousser | 50 | 2M | 16 | Non | 7/7 | 97–00 | 36 | Moyenne | 2.0
Fusil Étourdissant | Fusil, Énergie | 20% | 2D8 étourdissement^9 | 1 | Repousser | 50 | 2M | 22 | Non | 7/5 | 00 | 24 | Moyenne | 1.5

Notes :

Lancez les dégâts et comparez-les à la CON de la cible dans un jet de résistance. Si la cible perd, elle est étourdie pour 1D3+1 rounds (voir Étourdissement).

Réduisez la valeur d'armure de la cible de ½ (arrondir au supérieur) contre cette arme.

Si vous commettez une maladresse avec une attaque d'épée monofilament, faites un jet d'Agilité Difficile pour éviter de vous frapper vous-même. Si vous échouez, votre attaque vous frappe en plus du jet sur la table de maladresse d'arme de mêlée. Les dégâts ignorent ½ de la valeur d'armure (arrondir au supérieur).

De nombreuses armes de jet ont des capacités de tir en rafale (voir Tir Automatique).

Si la cible est un robot, une machine, ou utilise de l'énergie électromagnétique, lancez les dégâts et faites un jet de résistance contre la CON de la cible. Si réussi, le dispositif est étourdi pour 1D3+1 rounds (voir Étourdissement). Si les dégâts sont supérieurs aux points de vie de la cible, il est mis « inconscient ». Les dégâts des armes IEM sont temporaires, et les points de vie perdus peuvent être restaurés avec un jet de Réparation.

Contre un ennemi avec une armure durcie (métal, plastique, ou plaques), un pistolet à fléchettes n'inflige que ½ dégâts (arrondir au supérieur).

Un pistolet à fléchettes tire des grappes de fléchettes, soit un « coup » unique, soit une longue rafale qui vide le chargeur. Chaque tir est une attaque unique, infligeant 2D4 dégâts.

Un fusil sonique endommage les cibles vivantes à chaque round de combat où il les frappe avec succès. Contre une cible non vivante, les dégâts par round sont lancés dans un jet de résistance contre la CON de la cible, sa valeur d'armure, ou ses points de vie (au choix du meneur de jeu). Si la cible échoue, elle se brise ou est endommagée et non fonctionnelle.

Lancez les dégâts et comparez-les à la CON de la cible dans un jet de résistance. Si la cible réussit, elle subit des dégâts minimum (2) au lieu des dégâts lancés. Si la cible perd, elle est étourdie pour 1D3+1 rounds (voir Étourdissement).

Armure

À un niveau basique, l'armure est un vêtement renforcé. Selon le cadre, l'armure est faite de cuir, de métal, de plastique, ou d'une combinaison de ces matériaux, et elle est portée pour avoir quelque chose de protecteur entre soi et une source de préjudice. L'armure est plus lourde que les vêtements normaux et fréquemment inconfortable et gênante à porter. Si votre personnage est un guerrier, il est probablement plus à l'aise en armure que la personne moyenne, bien que porter une armure soit rarement plus confortable que de ne pas en porter.

L'armure décrite dans cette section est catégorisée vaguement chronologiquement, pour référence. Dans la plupart des cas, l'armure d'une période antérieure est disponible pour les personnes de périodes ultérieures, donc votre meneur de jeu peut choisir où s'arrête la disponibilité de l'armure et permettre à votre personnage l'accès aux types antérieurs.

Chaque type d'armure a les attributs suivants :

• Nom : Le nom commun.

• VA : La valeur d'armure, la quantité que l'armure protège.

• VA Aléatoire : (Optionnel) C'est la valeur d'armure si des valeurs d'armure aléatoires sont utilisées.

• Fardeau : La maladresse ou l'encombrement relatif de l'armure. Votre meneur de jeu peut utiliser cette valeur avec le système de fatigue optionnel.

• ENC : Cette valeur est pour un personnage de TAI moyen (11–15). Pour TAI 6–10, multipliez la valeur d'ENC par 0.8 ; pour TAI 16–20 multipliez la valeur par 1.2 ; pour TAI 21–25 multipliez-la par 1.4, etc. (arrondir au supérieur).

• Modificateur de Compétence : Un modificateur à certaines compétences ou catégories de compétences pendant que l'armure est portée, aussi appliqué à toute compétence appropriée.

• Convient au TAI : La variance que le TAI par défaut de l'armure peut accommoder par rapport à son TAI par défaut, exprimée comme une valeur positive ou négative.

• Temps : Combien de rounds de combat il faut pour mettre l'armure.

• Localisations : (Optionnel) Si les localisations de touche sont utilisées, les localisations de touche couvertes par l'armure.

• Valeur : Le coût de l'armure dans un cadre moyen.

Contrairement aux armes et aux boucliers, l'armure ne subit généralement pas de dégâts, sauf par des facteurs environnementaux. L'armure est conçue pour la défense ; elle peut encaisser beaucoup de coups. La valeur d'armure n'est jamais réduite par les dégâts au combat — au contraire, tout changement à la valeur d'armure doit provenir d'un événement exceptionnel.

Descriptions d'Armure

Cette section décrit tous les types d'armure, alphabétiquement.

Maille Adaptative : Ce tissu haute technologie durcit et réagit aux impacts, mais reste souple et confortable le reste du temps. Généralement porté comme une combinaison, il peut être superposé sous d'autres armures.

Armure d'Assaut, Légère : Armure légère utilisée par les soldats pour résister aux armes de corps à corps, aux projectiles solides, ainsi qu'aux armes à énergie. Faite de céramiques, d'alliages, ou de plastiques à haut impact.

Armure d'Assaut, Standard : Armure lourde, faite pour les batailles dans des environnements dangereux. Faite de céramiques, d'alliages, ou de plastiques résistants, l'armure d'assaut fournit une protection de la tête aux pieds et est prisée par l'armée.

Armure d'Assaut (Lourde), Assistée : Similaire à l'armure d'assaut standard mais plus massive et avec un blindage plus épais. Des servo-moteurs internes renforcent la force du porteur. Les combattants en armure d'assaut lourde assistée manient souvent des armes massives. Le châssis accepte des améliorations modulaires (comme un jet-pack) et est étanche aux armes chimiques et au vide de l'espace.

Armure d'Assaut (Légère), Assistée : Similaire à l'armure d'assaut assistée ci-dessus, mais plus légère et dépourvue d'extras comme les systèmes étanches.

Tissu Balistique : Fait de fibre aramide, le tissu balistique fournit une protection modérée contre les balles, bien que moins qu'un gilet pare-balles. Normalement porté sous des vêtements de rue ou façonné pour ressembler à des vêtements normaux.

Gilet Pare-balles, Ancien : Une variante ancienne du gilet pare-balles, lourde et encombrante, avec des plaques de métal épaissies dans un gilet en toile segmenté.

Gilet Pare-balles, Moderne : Une évolution du gilet pare-balles, utilisant des alliages de métal à haut impact et des plastiques pour une forme de protection plus légère et plus fine.

Cotte de Mailles : Cette armure consiste en un maillage fait de liens métalliques tissés. Elle est extrêmement flexible, mais assez lourde.

Vêtements Épais : L'équivalent de porter un lourd manteau, une veste d'hiver, des vêtements en cuir serrés, ou plusieurs couches de vêtements.

Armure d'Énergie : Cette armure consiste en une batterie interne portée à la ceinture ou en bandoulière dans le dos, entre les épaules, et possiblement connectée à des émetteurs répartis sur le corps. Quand activée, elle couvre le personnage d'une gaine d'énergie protectrice.

Veste Anti-Éclats : C'est une veste complète similaire à un ancien gilet pare-balles, bien que moins blindée, utile pour les pilotes et les troupes au sol.

Casque, Lourd ou Léger : Presque tous ces types d'armure ont des casques. Les ensembles complets d'armure incluent généralement des casques. Si un casque n'est pas porté, réduisez la valeur d'armure de –1 pour un casque léger, et –2 pour un casque lourd. Si vous utilisez des valeurs d'armure aléatoires, modifiez la portée par –1 ou –2, selon le cas. Si les localisations de touche sont utilisées, un casque a la même valeur protectrice qu'un bras ou une jambe de l'armure pertinente.

Peau : Une peau d'animal tannée ou non tannée, portée comme cape ou vêtement, fourrure intacte.

Lamellaire (Clouté, À Lattes) : Cette armure consiste en de fines bandes de métal (lattes) généralement fixées sur un support en cuir avec des rivets (clous).

Cuir Souple : Un équivalent à une veste ou un gilet en cuir, le cuir souple est souvent porté sous d'autres armures comme rembourrage et protection supplémentaires.

Cuir Dur : Cela équivaut à un demi-centimètre de cuir traité, environ aussi épais que la semelle d'une chaussure de ville. Il peut avoir des clous en cuir ou un travail en relief.

Cuir Bouilli : Cuir épais et semi-rigide qui a été traité et bouilli dans de l'huile et de la cire, puis moulé à la forme du porteur. Il est souvent orné et coloré.

Rembourré/Matelassé : Cette armure consiste en des couches sandwichées de tissu épais rigidifié, cousues ensemble comme un matelas ou une couette. Bon marché et facile à fabriquer, il n'offre pas beaucoup de protection, bien qu'il puisse être porté sous une armure métallique comme la demi-plaque et la cotte de mailles.

Rembourré/Matelassé, Lourd : Similaire à l'armure rembourrée ou matelassée, mais plus lourde et plus épaisse.

Demi-Plaque : Cette armure consiste en un ensemble partiel de plaque (voir ci-dessous) qui ne couvre pas tout le corps. Habituellement, c'est un plastron, un casque, et quelques pièces plus petites, avec de la cotte de mailles couvrant le reste.

Plaque Complète : Cette armure consiste en des plaques solides de métal, moulées au corps et maintenues ensemble par des sangles en cuir recouvertes. Historiquement, cela était supérieur à tout autre type d'armure corporelle, mais la construction tout en métal en fait la plus lourde et la moins confortable.

Anneaux : C'est un support en cuir souple ou autre avec des anneaux métalliques cousus dessus dans un motif serré ou superposé.

Équipement Anti-Émeute : Une lourde veste pare-balles et une salopette en tissu renforcé, avec des plaques dans des parties stratégiques du corps et un casque.

Écailles : L'armure à écailles (parfois appelée maille à écailles) consiste en des écailles métalliques superposées de diverses formes et tailles fixées sur un support.

Lattes : Voir la description de lamellaire.

Clouté : Voir la description de lamellaire.

Armures Primitives

Nom | VA | VA Aléatoire | Fardeau | ENC | Modificateur de Compétence | Convient TAI | Temps | Localisations | Valeur
Casque | +1 | +1 point | Léger | 0.5 | –5% aux compétences de Perception | ±1 | 1 | Tête | Bon Marché
Peau | 1 | 1D3–1 | Léger | 3.5 | Aucun | ±3 | 1 | Toutes | Bon Marché

Armures Anciennes et Médiévales

Nom | VA | VA Aléatoire | Fardeau | ENC | Modificateur de Compétence | Convient TAI | Temps | Localisations | Valeur
Cotte de Mailles | 7 | 1D8–1 | Modéré | 20.0 | –10% aux compétences Physiques | -2 | 3 | Toutes | Cher
Vêtements Épais | 1 | 1d2–1 | Aucun | 2.5 | Aucun | ±2 | 1 | Toutes | Bon Marché
Casque, Lourd | +2 | +2 points | Léger | 2.5 | –10% aux compétences de Perception | ±0 | 1 | Tête | Moyen
Casque, Léger | +1 | +1 point | Aucun | 1.5 | –5% aux compétences de Perception | ±1 | 1 | Tête | Bon Marché
Lamellaire | 6 | 1D8–1 | Modéré | 18.0 | –5% aux compétences Physiques | ±1 | 2 | Toutes sauf tête | Cher
Cuir Souple | 1 | 1D6–1 | Léger | 3.5 | Aucun | ±2 | 2 | Toutes | Bon Marché
Cuir Dur | 2 | 1D6 | Modéré | 5.0 | –10% aux compétences Physiques | ±1 | 2 | Toutes | Moyen
Cuir Bouilli | 3 | 2D3 | Léger | 5.0 | –10% aux compétences Physiques | ±0 | 2 | Toutes | Cher
Rembourré/Matelassé | 1 | 1D2–1 | Aucun | 3.0 | Aucun | ±2 | 1 | Toutes | Bon Marché
Rembourré/Matelassé, Lourd | 2 | 1D3–1 | Léger | 4.0 | –5% aux compétences Physiques | ±1 | 2 | Toutes | Bon Marché
Plaque Complète | 8 | 1D10 | Encombrant | 25.0 | –5% aux compétences Physiques | -1 | 5 | Toutes sauf tête | Cher
Demi-Plaque | 7 | 1D8 | Modéré | 18.0 | –10% aux compétences Physiques | -1 | 4 | Toutes sauf tête | Cher
Anneaux | 5 | 1D6 | Léger | 10.0 | –10% aux compétences Physiques | ±1 | 2 | Toutes sauf tête | Moyen
Écailles | 6 | 2D4–1 | Modéré | 20.0 | –5% aux compétences Physiques | ±1 | 2 | Toutes sauf tête | Moyen

Armures Modernes

Nom | VA | VA Aléatoire | Fardeau | ENC | Modificateur de Compétence | Convient TAI | Temps | Localisations | Valeur
Tissu Balistique | 3/5^1 | 1D3/1D6–1 | Léger | 4.0 | –10% aux compétences Physiques | ±1 | 1 | Bras, Poitrine | Cher
Gilet Pare-balles, Ancien | 4 | 1D4 | Modéré | 11.0 | –5% aux compétences Physiques | ±1 | 2 | Poitrine | Cher
Gilet Pare-balles, Moderne | 4/8^1 | 1D4/1D8 | Léger | 8.0 | –5% aux compétences Physiques | ±3 | 2 | Poitrine | Cher
Vêtements Épais | 1 | 1D2–1 | Aucun | 2.5 | Aucun | ±2 | 1 | Toutes | Bon Marché
Veste Anti-Éclats | 4 | 1D4 | Modéré | 8.0 | –10% aux compétences Physiques | ±2 | 1 | Bras, Poitrine | Cher
Casque, Lourd | +6 | +3 points | Léger | 3.5 | –5% aux compétences de Perception | ±1 | 1 | Tête | Moyen
Casque, Léger | +3 | +2 points | Aucun | 2.5 | –10% aux compétences de Perception | ±2 | 1 | Tête | Bon Marché
Équipement Anti-Émeute | 12/6^1 | 1D10+2 | Modéré | 12.0 | –10% aux compétences Physiques | ±1 | 5 | Toutes^2 | Cher

Notes :

La première valeur est contre les armes de mêlée ou les armes de jet à basse vélocité ; la deuxième valeur est contre les armes à feu.

Inclut le casque.

Armures Avancées

Nom | VA | VA Aléatoire | Fardeau | ENC | Modificateur de Compétence | Convient TAI | Temps | Localisations | Valeur
Maille Adaptative | 6 | 1D4+2 | Léger | 2.0 | –5% aux compétences Physiques | ±1 | 1 | Toutes | Cher
Armure d'Assaut, Légère | 8 | 2D6 | Modéré | 12.0 | –10% aux compétences Physiques | ±1 | 2 | Toutes^1 | Cher
Armure d'Assaut | 10 | 2D4+2 | Modéré | 16.0 | –5% aux compétences Physiques | ±1 | 3 | Toutes^1 | Cher
Armure d'Énergie | 1–20^2 | —^2 | Léger | 4.0 | –5% aux compétences de Discrétion, Camouflage et Perception par VA | Toutes | 2 | Toutes^3 | Cher
Casque, Lourd | +4 | +4 | Léger | 5.0 | –5% aux compétences de Perception | ±1 | 1 | Tête | Moyen
Casque, Léger | +3 | +2 | Aucun | 2.0 | –5% aux compétences de Perception | ±2 | 1 | Tête | Moyen
Armure d'Assaut Assistée, Légère^4 | 14 | 2D6+2 | Encombrant | 36.0 | –10% aux compétences Physiques et de Manipulation | ±1 | 4 | Toutes | Inestimable
Armure d'Assaut Assistée, Lourde^5 | 16 | 4D4 | Encombrant | 48.0 | –10% aux compétences Physiques et de Manipulation | ±1 | 5 | Toutes | Inestimable

Notes :

Inclut le casque.

L'armure d'énergie peut être réglée par son porteur pour n'importe quelle valeur entre 1 et 20 points de VA. Chaque round de combat, l'armure dépense des charges (points de pouvoir) égales à sa VA. Les alimentations standard d'armure contiennent 200 charges ; chaque point de dégâts absorbé coûte 1 charge supplémentaire. L'armure d'énergie ne permet pas de valeur d'armure aléatoire ; utilisez la VA réglée. Il faut 5 rangs DEX pour ajuster la VA.

Ne peut pas être portée avec d'autres armures.

L'armure d'assaut assistée légère modifie la FOR de +3 et la DEX de –2 (ajustez les valeurs pertinentes quand portée). L'armure inclut le casque.

L'armure d'assaut assistée lourde modifie la FOR de +6 et la DEX de –2 (ajustez les valeurs pertinentes quand portée). L'armure inclut le casque.

Règles Spéciales pour l'Armure

Les règles suivantes s'appliquent à diverses situations impliquant l'armure.

Encombrement de l'Armure

L'encombrement de l'armure (ENC) dépend du TAI du personnage qui la porte. Le TAI du personnage détermine le TAI de l'armure dans la plupart des cas. Chaque incrément de +5 TAI ajoute à l'ENC de l'armure, étant plus lourde, plus chaude, plus maladroite à porter, etc. Les TAI de 11–15 sont standard. Chaque incrément de 5 points de TAI en dessous de cette portée est 1/5 moins encombrant. Les valeurs d'ENC suivantes peuvent être utilisées pour les localisations de touche.

Localisation de Touche | Fraction de l'ENC Total
Tête | 1/10
Bras | 1/10 chacun
Poitrine | 1/5
Abdomen | 1/10
Jambe | 1/5 chacun

Superposition d'Armure

Il est possible de porter une armure souple sous ou sur une armure dure pour fournir une protection supplémentaire. Seules les armures souples et pliables comme les vêtements épais, le rembourré, ou le cuir souple peuvent facilement être portées en superposition avec d'autres formes d'armure, et elles ajoutent leur valeur d'armure habituelle ainsi que leur valeur d'ENC. Quand on essaie de superposer autre chose que de l'armure souple avec de l'armure dure, totalisez la valeur d'armure mais triplez l'ENC de l'armure la moins importante.

Mettre l'Armure

Certains types d'armure sont plus compliqués à mettre que des vêtements de tous les jours. Il y a des sangles et des boucles à attacher, de multiples pièces à enfiler, et il peut y avoir plusieurs couches. Il faut un round de combat par point de protection que procure une armure pour la mettre, en supposant que votre personnage est prêt, que l'armure a été disposée, et qu'il n'y a pas d'éléments environnementaux dangereux ou distrayants. Votre meneur de jeu peut augmenter le temps nécessaire si votre personnage était auparavant distrait ou endormi, ou dans des circonstances difficiles (course, blessure grave, obscurité, sous l'eau, à cheval, etc.). Cela peut nécessiter un jet d'Agilité ou d'Idée si suffisamment distrait ou incommodé.

Retirer l'Armure

Retirer une armure est beaucoup plus facile que de la mettre, puisque votre personnage n'a pas à s'assurer que chaque pièce est correctement disposée avant de mettre la suivante. Votre personnage peut retirer 3 points de valeur d'armure par round de combat (arrondir au supérieur) s'il se déplace rapidement. Un jet d'Agilité réussi augmente cela à 4 points de valeur d'armure par round de combat. Utilisez la valeur maximale de l'armure si vous utilisez des valeurs d'armure aléatoires.

Armure par Localisation de Touche (Option)

Si vous utilisez le système de localisation de touche, vous pouvez souhaiter plus de granularité dans la façon dont votre personnage est blindé. Chaque type d'armure dans les tables d'armure liste les localisations de touche qu'elle couvre. Votre personnage peut varier le type d'armure qu'il porte sur chaque localisation de touche, en utilisant n'importe quel type qui couvre cette localisation. Chaque type d'armure porté peut avoir une valeur d'armure différente.

• Pour déterminer la valeur d'armure de chaque pièce, utilisez la valeur d'armure des tables d'armure.

• Le fardeau est celui des pièces portées sur la poitrine, l'abdomen, ou les jambes, en utilisant la plus lourde si elles diffèrent.

• Utilisez le modificateur de compétence de la pièce la plus lourde portée sur la poitrine, l'abdomen, ou les jambes. Les casques ont les mêmes modificateurs.

• Il faut un round de combat par 5 points de valeur d'armure (arrondir au supérieur) pour mettre des pièces d'armure individuelles.

Votre meneur de jeu peut décider que certains types d'armure ne peuvent pas être utilisés par pièces, comme la plupart des types d'armure moderne ou avancée. L'armure par localisation de touche n'est pas recommandée avec le système de valeur d'armure aléatoire.

Utilisez les règles pour Armure par Localisation de Touche et Superposition d'Armure lorsque vous utilisez l'armure par localisation de touche.

Casques

Les tables d'armure décrivent les casques comme un bonus à la valeur d'armure. Lors de l'utilisation de l'armure par localisation de touche, les casques ont leurs propres valeurs d'armure. Utilisez les valeurs suivantes pour les casques :

Type | Valeur d'Armure
Casque (Primitif) | 2
Casque, Lourd (Ancien et Médiéval) | 8
Casque, Léger (Ancien et Médiéval) | 4
Casque, Lourd (Moderne) | 8
Casque, Léger (Moderne) | 6
Casque, Lourd (Avancé) | 16
Casque, Léger (Avancé) | 14

Boucliers

Les boucliers sont fondamentalement de grandes armes de parade, conçues pour être interposées entre votre personnage et un attaquant. Un bouclier a généralement une poignée, une sangle, ou des sangles et est porté sur le bras non-armé (pour la plupart des gens, le bras gauche). Traditionnellement, les boucliers doivent compromettre entre robustesse, légèreté, et équilibre. Les boucliers vont de la petite rondache (à peine la taille d'une assiette) au grand bouclier utilisé par les guerriers Hoplites.

Les boucliers sont catégorisés chronologiquement. Dans la plupart des cas, les boucliers d'une période antérieure sont disponibles dans les périodes ultérieures, donc votre meneur de jeu peut simplement choisir où s'arrête la disponibilité et permettre à votre personnage l'accès aux boucliers antérieurs à ce point.

Tous les boucliers sont utilisés en mêlée ou pour se défendre contre les projectiles. Un bouclier lancé est une arme improvisée avec une portée de 10 mètres et une chance de 05% de toucher (cela peut augmenter avec l'expérience).

Chaque type de bouclier a les attributs suivants :

• Nom : Le nom commun du bouclier.

• Chance de Base : La chance de base pour quiconque prenne le bouclier. Cette chance de base est aussi la valeur de départ pour attaquer avec le bouclier.

• Compétence : La compétence utilisée pour le bouclier.

• VA/PV : C'est la valeur de points d'armure du bouclier ainsi que sa valeur de points de vie. Ce montant est utilisé si le bouclier est endommagé ou ciblé. Voir Boucliers Portés (ci-dessous) pour plus de détails.

• Dégâts : La quantité de dégâts que le bouclier inflige s'il est utilisé comme arme.

• Spécial : Le type de succès spécial que le bouclier inflige. La plupart des boucliers infligent des succès spéciaux de repousser.

• Fardeau : Décrit la maladresse ou l'encombrement relatif du bouclier.

• ENC : (Optionnel) La valeur d'ENC du bouclier.

• Localisations : (Optionnel) Pour les localisations de touche, les localisations de touche couvertes par le bouclier. Cela n'est généralement approprié que pour les boucliers portés. Voir Boucliers Portés.

• FOR/DEX : Les FOR et DEX minimales requises pour utiliser le bouclier. Si votre personnage ne remplit pas les exigences minimales de FOR et DEX, toutes les utilisations du bouclier sont Difficiles.

• Valeur : Le coût du bouclier dans un cadre approprié.

Chaque type de bouclier est décrit dans Descriptions de Boucliers.

Boucliers Portés

Habituellement, les boucliers sont portés en bandoulière sur le bras/épaule ou dans le dos quand ils ne sont pas activement utilisés au combat. Si votre meneur de jeu utilise les localisations de touche, ajoutez ½ de la valeur d'armure d'un bouclier porté (arrondir au supérieur) à toute localisation de touche frappée par une arme, en plus de la valeur d'armure déjà présente à cette localisation. Parmi les boucliers décrits dans cette section, seuls la rondache, le primitif, et le bouclier d'énergie ne peuvent pas être portés en bandoulière. Comme la plupart des boucliers ont une valeur d'armure élevée, cela annule la plupart des attaques.

Par exemple, votre personnage a un bouclier porté dans le dos, et un adversaire tire une flèche par derrière. L'attaque est un succès, et la localisation de touche indique le torse. Votre meneur de jeu décide que le bouclier couvre cette localisation de touche, donc ½ de la valeur d'armure du bouclier est appliquée aux dégâts de la flèche. Votre meneur de jeu vous dit « La flèche se plante dans le bouclier sur ton dos, mais ne passe pas au travers. » Maintenant votre personnage a une chance de tenir son bouclier correctement, ne comptant plus sur un autre coup de chance.

Descriptions de Boucliers

Cette section décrit tous les types de boucliers, organisés alphabétiquement.

Rondache : Un petit bouclier qui protège la partie inférieure du bras, généralement tenu avec une poignée ou une seule sangle. Celles-ci sont portées à la ceinture (ou baudrier), ce qui a donné lieu au terme « bretteur ».

Bouclier d'Énergie : Un dispositif défensif consistant en une petite batterie montée sur le bras du défenseur et un projecteur qui émet un bouclier circulaire de taille variable.

Bouclier Complet : Plus grand qu'un petit bouclier et de formes variées, un bouclier complet est généralement assez grand pour couvrir le bas du visage et l'aine du défenseur.

Demi-Bouclier : Un plus petit bouclier de formes variées, couramment utilisé par les cavaliers, les archers, ou les escarmoucheurs légers (par opposition aux combattants de première ligne lourds).

Écu : Un bouclier moyen en forme de fer à repasser plat (et nommé d'après lui). C'est la forme traditionnelle de nombreux blasons.

Hoplite : Un grand bouclier rectangulaire, très protecteur, mais trop lourd et maladroit pour les cavaliers. Les boucliers hoplites sont souvent utilisés en reposant sur le sol. Généralement rectangulaire, mais certains sont oblongs avec des bords arrondis.

Bouclier en Amande : Un grand bouclier en forme de larme avec un sommet arrondi et un fond pointu, couvrant le corps des épaules au genou ou à la cheville.

Rond Grand : Identique à un bouclier rond (ci-dessous), seulement plus grand.

Primitif : Un bouclier utilisé dans les cultures guerrières primitives. Généralement rien de plus qu'une structure en bois avec du cuir tendu par-dessus, de l'osier, du tissu rigidifié, ou même de la peau d'animal extrêmement rigide.

Rond : Un bouclier rond tenu à l'intérieur du boss central. Unique en ce qu'il a des bords fins non protégés qui peuvent être utilisés pour attraper et briser les armes à tranchant avec une manœuvre spéciale.

Anti-Émeute : Un grand bouclier rectangulaire transparent en plastique utilisé par les policiers anti-émeute. Léger et robuste, ceux-ci permettent des murs de boucliers et fournissent une défense adéquate contre la plupart des attaquants.

À Pointes : Un type de bouclier-cible avec un piquant central, une lame, ou une série de petites pointes tournées vers l'adversaire.

Cible : Un bouclier rond de taille moyenne, commun dans de nombreuses cultures. Généralement fait avec un rebord métallique.

Boucliers Primitifs

Nom | Chance de Base | Compétence | VA/PV | Dégâts | Attaq | Spécial | Fardeau | Localisations | FOR / DEX | ENC | Valeur
Primitif | 10% | Bouclier | 10 | 1D2+md | 1 | Repousser | Léger | Bras | 5/7 | 2.0 | Bon Marché

Boucliers Anciens et Médiévaux

Nom | Chance de Base | Compétence | VA/PV | Dégâts | Attaq | Spécial | Fardeau | Localisations | FOR / DEX | ENC | Valeur
Rondache | 05% | Bouclier | 15 | 1D2+md | 1 | Repousser | Léger | Bras | 5/7 | 1.0 | Moyen
Bouclier Complet | 15% | Bouclier | 22 | 1D4+md | 1 | Repousser | Modéré | Bras, Poitrine, Tête | 11/9 | 5.0 | Moyen
Demi-Bouclier | 15% | Bouclier | 15 | 1D2+md | 1 | Repousser | Modéré | Bras, Poitrine | 5/7 | 3.0 | Moyen
Écu | 15% | Bouclier | 20 | 1D3+md | 1 | Repousser | Modéré | Bras, Poitrine | 9/9 | 3.0 | Moyen
Hoplite | 15% | Bouclier | 26 | 1D4+md | 1 | Repousser | Encombrant | Abdomen, Bras, Poitrine | 12/8 | 7.0 | Moyen
Amande | 15% | Bouclier | 22 | 1D4+md | 1 | Repousser | Modéré | Abdomen, Bras, Poitrine | 11/9 | 5.0 | Moyen
Rond Grand | 15% | Bouclier | 22 | 1D4+md | 1 | Repousser | Modéré | Abdomen, Bras, Poitrine | 11/9 | 5.0 | Moyen
Rond | 15% | Bouclier | 20 | 1D3+md | 1 | Repousser | Modéré | Bras, Poitrine | 9/9 | 4.0 | Moyen
À Pointes | 15% | Bouclier | 20 | 1D3+md | 1 | Empalement | Modéré | Bras, Poitrine | 9/9 | 5.0 | Moyen
Cible | 15% | Bouclier | 15 | 1D2+md | 1 | Repousser | Léger | Bras, Poitrine | 5/7 | 3.0 | Bon Marché

Boucliers Modernes

Nom | Chance de Base | Compétence | VA/PV | Dégâts | Attaq | Spécial | Fardeau | Localisations | FOR / DEX | ENC | Valeur
Bouclier Anti-Émeute | 15% | Bouclier | 16 | 1D3 + md | 1 | Repousser | Modéré | Abdomen, Bras, Poitrine, Tête | 9/9 | 3.0 | Cher

Boucliers Avancés

Nom | Chance de Base | Compétence | VA/PV | Dégâts | Attaq | Spécial | Fardeau | Localisations | FOR / DEX | ENC | Valeur
Bouclier d'Énergie | 20% | Bouclier | 25 | 1D2 + md | 1 | Repousser | Léger | Bras, Poitrine | 3/3 | 1.0 | Cher

Artillerie

L'artillerie décrit des mécanismes géants, généralement sur le champ de bataille ou en défense d'une installation comme un château, une base militaire, ou montés sur un véhicule. Dans les cadres anciens et médiévaux, l'artillerie est principalement de l'armement de siège. Les armes d'artillerie peuvent être montées sur des véhicules allant de la taille de motos, chariots, jeeps, jusqu'aux cuirassés et stations spatiales. Ces armes massives sont généralement montées et assez complexes pour nécessiter plus d'un opérateur. La plupart sont à distance et tirent des projectiles. Traditionnellement, la plupart délivrent ce qu'on appelle un tir indirect, ciblant une zone plutôt qu'un objet spécifique (un personnage ou un véhicule), bien que certaines puissent être utilisées contre des cibles individuelles.

Il y a presque autant de types d'armes d'artillerie que d'armes de corps à corps, et cette section couvre un échantillon représentatif. Les armes plus grandes comme les missiles, les roquettes, et les armes véhicule contre véhicule ou véhicule contre structure sont au-delà de la portée de ces règles.

Chaque arme d'artillerie a les attributs suivants :

• Nom : Le nom commun du type d'arme d'artillerie.

• Compétence : La compétence utilisée pour cette arme d'artillerie.

• Base : La chance de base pour utiliser l'arme d'artillerie.

• Dégâts : Les dégâts infligés par l'arme d'artillerie, parfois exprimés en dés/mètre. Les dégâts diminuent de 1D6 par mètre au-delà du rayon initial.

• Attaq : Le nombre d'attaques par round que l'arme d'artillerie permet.

• Spécial : Le type de succès spécial.

• Portée : La portée de l'arme de siège.

• Équipage : Le nombre de personnages que l'arme d'artillerie nécessite pour être utilisée efficacement. En dessous de ce nombre, toutes les attaques sont Difficiles.

• PV : Les points de vie de l'arme d'artillerie.

• VA : La valeur d'armure de l'arme d'artillerie, si applicable.

• Munitions : Le type de munitions, solide, shrapnel, énergie, chimique, ou autre ?

• CAP : La capacité de l'arme ; combien de tirs elle peut tirer avant de recharger ou de recharger.

• Panne : La chance de panne de l'arme d'artillerie.

• Valeur : Le coût moyen de l'arme dans un cadre approprié.

• TAI : Le TAI de l'arme d'artillerie.

• Cadence : La cadence de tir de l'arme, définie comme le nombre de rounds qu'il faut pour charger et tirer, comme 1/X, X étant le nombre de rounds.

Chaque arme d'artillerie est décrite dans Descriptions d'Armes d'Artillerie.

Classes d'Armes d'Artillerie

Ces classes ont un certain chevauchement, surtout avec la compétence Armes Lourdes, et cette compétence peut permettre aux joueurs d'utiliser des armes d'artillerie comme si elles étaient Difficiles, ou vice versa.

• Canon : Canon, canon à énergie, canon de campagne, obusier, canon de char.

• Lanceur : Mortier.

• Mitrailleuse Montée : Canon électrique.

• Engin de Siège : Baliste, catapulte, springalde, trébuchet.

• Missile : Torpille.

• Tourelle : Tourelle à énergie, tourelle à flammes, tourelle laser, tourelle à missiles, tourelle mitrailleuse, tourelle électrique, tourelle lance-lances.

Effets des Armes d'Artillerie

Les armes d'artillerie sont rarement utilisées contre des individus. Elles sont tirées sur des masses d'hommes ou sur des murs et d'autres structures, affectant généralement une zone de TAI 40 (environ quatre mètres de rayon depuis le centre, environ le TAI d'un petit avion). Quiconque est pris dans cette portée est blessé. Si une cible est plus petite que TAI 40, réduisez la chance de toucher de –5% par point de TAI en dessous de 40.

Par exemple, utiliser une arme d'artillerie contre une personne de TAI 14 entraînerait une réduction de –6% à la compétence appropriée.

Si le projectile manque, utilisez les règles de la compétence Lancer pour déterminer où le projectile est réellement allé, en multipliant la distance par ×5.

Par exemple, si la compétence Lancer indique qu'un projectile a manqué de quatre mètres, multipliez le résultat par ×5 pour un résultat de 20 mètres. C'est pour s'assurer qu'un raté reste un raté.

Missiles Guidés

Des formes d'artillerie comme les missiles sont guidées par des systèmes de ciblage électroniques internes ou externes, les rendant beaucoup plus précis. Si un missile est guidé de cette manière, il rend toute utilisation de compétence Facile. S'il est autoguidé, il frappe automatiquement la cible sur tout jet autre que 99 ou 00, bien qu'une cible mobile puisse tenter d'esquiver le missile. Si c'est le cas, les tentatives d'esquive sont considérées comme des actions évasives, et les esquives contre un missile guidé sont Difficiles, que ce soit la compétence Esquiver, Conduire, ou Piloter qui soit utilisée.

La meilleure défense contre les missiles guidés (autre qu'une armure épaisse) est le brouillage électronique. Le brouillage rend la chance d'attaque d'un missile guidé Difficile. Si un missile guidé manque sa cible, voir les règles pour les ratés d'armes d'artillerie (ci-dessus) pour déterminer où le projectile frappe réellement.

Shrapnel

De nombreuses armes d'artillerie peuvent tirer des projectiles qui se fragmentent, ou de grandes charges de plus petits projectiles. Les deux servent le même but — disperser des objets tranchants (shrapnel) sur un rayon autour du point d'impact. Certaines armes ne tirent que des projectiles solides, d'autres ne tirent que du shrapnel, et certaines peuvent tirer l'un ou l'autre type de charge.

Le shrapnel endommage tout dans son rayon d'explosion, mais ne cause généralement pas de dommages structurels majeurs aux bâtiments. Habituellement, les dégâts du shrapnel ne sont que 1/6 des dégâts normaux (divisez le nombre de dés si possible, sinon, lancez et divisez par 6, en arrondissant au supérieur) par rapport à un projectile solide comparable, mais ils sont infligés à tout ce qui se trouve dans un rayon en mètres égal au nombre de dés requis par le jet de dégâts du projectile solide.

Par exemple, un trébuchet tire un projectile infligeant 12D6 dégâts quand il touche. S'il tire du shrapnel, il inflige 2D6 à tout ce qui se trouve dans un rayon de 12 mètres du point d'impact.

Descriptions d'Armes d'Artillerie

Voici un échantillon d'armes d'artillerie, organisées alphabétiquement.

Arbalète de Siège : Une version plus lourde de l'arbalète, rechargée à l'aide d'un cranequin.

Baliste : Une grande arme de siège montée qui lance des carreaux de style arbalète, généralement contre des personnes sur le champ de bataille plutôt que contre des structures ou d'autres véhicules.

Canon : Un canon tire des projectiles solides tels que des obus, des boulets, ou de la petite grenaille en utilisant une charge explosive contenue dans la base du canon. Plus le canon est ancien, moins le projectile est sophistiqué. Certains pirates chargeaient les canons avec des chaînes pour endommager les voiles.

Canon à Énergie : Une arme à projection d'énergie à châssis lourd, tirant des coups uniques ou utilisant une série rotative de canons pour des tirs multiples. Généralement montée sur des vaisseaux spatiaux ou des bases, bien que certaines soient portatives.

Catapulte : Une arme de siège qui lance des pierres et d'autres objets en un arc parabolique sur la zone ciblée. En raison de la trajectoire de vol des projectiles de catapulte, ils sont idéaux pour atteindre par-dessus les murs des fortifications ouvertes ou pour tirer sur des véhicules terrestres ou maritimes lents.

Canon de Campagne : Un canon plus petit et plus mobile.

Canon Gatling : La première arme à feu à répétition rapide. Trop grand pour être porté, les canons Gatling sont montés sur des chariots ou des chariots à deux roues de style caisson. La plupart des mitrailleuses modernes descendent de ce design initial.

Canon Électrique : Un canon immense utilisant une série de champs magnétiques pour propulser un projectile le long d'un rail, accélérant le projectile à une vitesse incroyable.

Canon de Char : L'arme principale d'un char, tirant des obus à grande vélocité de gros calibre à partir d'une variété de types de munitions. Certains des projectiles les plus courants tirés depuis des canons de char sont à haut explosif, perforants, ou des missiles guidés.

Obusier : Un type d'artillerie de campagne similaire au canon, bien qu'avec un canon plus court et plus étroit. Les obusiers tirent des projectiles à un angle et une trajectoire plus élevés, délivrant un tir plongeant (tir tombant d'en haut) sur un ennemi.

Mortier : Un petit lance-roquettes basé au sol, tirant une bombe autopropulsée en un arc élevé vers la cible. Ceux-ci ne sont souvent guère plus qu'une base solide et un tube avec un simple mécanisme de tir.

Springalde : Similaire à la baliste en fonction, cette arme de siège lance d'immenses javelots vers une zone ciblée, mais peut aussi être utilisée pour lancer des pierres ou des carreaux. Les carreaux sont lancés en trajectoire directe et les pierres sont lancées indirectement.

Torpille : Un missile autopropulsé utilisé sous l'eau ou dans l'espace, réglé pour exploser au contact de la cible. Les anciennes torpilles étaient parfois déclenchées à une distance calculée pour éviter qu'elles ne deviennent des dangers de navigation. Les modèles plus sophistiqués ont des systèmes de guidage et la capacité de verrouiller des cibles.

Trébuchet : Cet engin de siège en forme de bascule utilise un immense contrepoids pour lancer de grosses pierres ou d'autres charges vers la zone ciblée. Généralement assemblé sur un champ de bataille, il ne cible qu'une seule zone, et le seul moyen de changer la visée est de raccourcir la distance ou de déplacer tout le trébuchet.

Tourelle à Énergie : Utilisée dans l'espace ou au sol, une tourelle à énergie est une grande arme à projection d'énergie qui tire une immense quantité d'énergie. Couramment utilisée sur les stations spatiales, les vaisseaux spatiaux de moyenne à grande taille, ou dans de grandes batailles terrestres. Sinon similaire à une tourelle mitrailleuse (ci-dessous).

Tourelle à Flammes : Un lance-flammes monté sur tourelle, généralement avec une armure supplémentaire protégeant l'utilisateur, offrant une plus grande portée qu'un projecteur de flammes portatif.

Tourelle Laser : Un canon laser monté sur tourelle, souvent monté sur une station spatiale ou un satellite défensif. Similaire à une tourelle à énergie (ci-dessus) mais utilisant de la lumière laser plutôt que des rafales d'énergie brute.

Tourelle Mitrailleuse : Une grande mitrailleuse montée sur une base rotative, capable d'un grand arc de tir, généralement guidée soit de loin soit par un tireur interne ou externe. Les tourelles sont généralement montées sur des avions moyens ou grands, des navires, des chars ou d'autres véhicules motorisés, ou même sur des murs ou d'autres structures défensives.

Tourelle Électrique : Une tourelle capable de projeter de la foudre ou des arcs électriques à distance, utilisant souvent une forme de courant alternatif. Une tourelle électrique a un +20% pour toucher contre une cible métallique, ou une cible couverte d'armure métallique.

Tourelle Lance-Lances : Un fusil à lances automatique monté sur tourelle, tirant généralement des carreaux métalliques d'un mètre de long plutôt que de véritables lances. Certains modèles anciens sont utilisés dans l'industrie de la chasse à la baleine, bien qu'ils soient aussi utilisés dans des cadres post-apocalyptiques.

9. Mener le jeu — Partie 1 : Préparation et aventure

En tant que meneur de jeu, vous avez le rôle le plus difficile de tous dans le groupe, aidant les joueurs à créer leurs personnages et créant (ou adaptant) le décor. Vous devez créer et jouer les personnages non joueurs rencontrés, décrire le monde tel qu'il est exploré, et être un arbitre juste et ultime, en particulier lors des conflits. Alors que les joueurs peuvent prendre des tours et se divertir mutuellement, le meneur de jeu est toujours en service. Vous devez répondre aux actions des joueurs et les impliquer tous également, idéalement en les tenant captivés et en partageant le projecteur.

Il peut être difficile d'équilibrer la narration, le jeu de rôle, la gestion administrative et l'arbitrage des règles. Beaucoup de joueurs n'essaient jamais de mener le jeu, tandis que d'autres le font exclusivement. Cela peut être une expérience immensément gratifiante, ce qui est généralement la raison pour laquelle les joueurs de jeu de rôle le font. Voici un aperçu des devoirs potentiels du meneur de jeu. Tous ne sont pas nécessaires : c'est à vous de déterminer ce qui est le mieux pour vous et vos joueurs.

Qui êtes-vous ?

Dans ce chapitre, « vous » se réfère au meneur de jeu. Il n'y a rien ici qui gâchera le plaisir d'un joueur, mais le matériel de ce chapitre est principalement utile uniquement au meneur de jeu.

Vos joueurs

Si vous débutez en tant que meneur de jeu, vous devrez peut-être recruter des joueurs. Il y a de nombreuses façons de procéder, que ce soit des soirées de jeu dans des magasins locaux et des clubs de jeu, ou en publiant des annonces sur les réseaux sociaux ou des sites de jeu de plateau en ligne. Les conventions de jeu sont aussi un excellent moyen de rencontrer des joueurs locaux. De plus, vous pouvez créer de nouveaux joueurs en recrutant des personnes qui n'ont jamais joué (mais qui sont curieuses). Il peut s'agir d'amis, de famille, de collègues, etc. s'ils sont disposés. Basic Roleplaying est un excellent jeu pour débutants, avec son système percentile facile à comprendre. Vous serez peut-être surpris du nombre de personnes qui ont été exposées aux jeux de rôle à un jeune âge mais n'ont jamais joué eux-mêmes. Avec un peu de chance, ils reviendront pour en demander plus !

Taille du groupe

Un groupe de jeu de rôle peut aller d'un seul joueur et un meneur de jeu à beaucoup plus. Chaque groupe a sa propre dynamique et est unique — certains ont quelqu'un qui mène toujours le jeu, tandis que d'autres changent de meneur de jeu, donnant à chacun une chance de jouer. La dynamique de la taille du groupe diffère, et voici des directives pour des groupes de différentes tailles :

Groupes moyens : C'est habituellement de trois à sept joueurs plus un meneur de jeu. Les petits groupes ont tendance à être plus soudés et sont souvent plus faciles à organiser et à maintenir. En général, plus le groupe est grand, plus il est difficile de réunir tout le monde au même endroit au même moment. Prévoyez des accommodements pour un groupe de joueurs occasionnellement changeant : quelqu'un peut manquer une séance ou amener un ami la fois suivante. Les jeux situés dans des environnements densément peuplés sont souvent les meilleurs pour cela, car les personnages absents peuvent simplement faire autre chose pendant que les autres personnages joueurs jouent. Les jeux où le groupe est isolé ou très soudé signifient que les joueurs absents doivent voir leurs personnages soit expliqués, soit joués par d'autres joueurs, soit gérés comme des personnages non joueurs.

Groupes en tête-à-tête : Les jeux avec un joueur et un meneur de jeu sont souvent très centrés sur le personnage et les séances peuvent être intenses, avec beaucoup d'accomplissements. La planification est plus facile et souvent le combat joue un rôle moindre et plus facile à résoudre. Pratiquement tous les décors fonctionnent pour le jeu en tête-à-tête, bien que les décors de super-héros, d'horreur ou d'épée & sorcellerie soient idéaux. Vous devriez faire en sorte que les ennemis évitent de tuer le personnage, en le capturant plutôt, ou en le laissant à son sort une fois vaincu. Le joueur peut participer à la description de l'environnement, et peut avoir des mercenaires, des acolytes, etc. pour rendre les choses moins solitaires.

Grands groupes : Si votre groupe compte plus de huit joueurs, vous aurez peut-être besoin d'un assistant meneur de jeu. Pour gérer une telle taille de groupe, demandez à un ou plusieurs joueurs d'aider avec les jets de dés et la tenue de registres pendant les combats, peut-être même en laissant un joueur non impliqué jouer certains personnages non joueurs opposants. C'est aussi une bonne idée de garder une sorte de système pour faire le point avec tout le monde et les garder engagés : regroupez les personnages avec ceux avec qui ils travaillent bien et faites le tour de la table (ou de l'écran) périodiquement pour vous assurer que tout le monde est inclus.

Le jeu

La plus grande décision est de savoir si le jeu est un scénario unique (une seule aventure, une ou plusieurs séances) ou une campagne (une série d'aventures avec des personnages qui continuent tout au long). Chacun a ses avantages et ses inconvénients.

Les scénarios uniques sont amusants et concentrés. Les personnages sont créés pour le scénario unique, généralement non réutilisés, donc il y a peu de besoin de se soucier de l'expérience ou d'un objectif à long terme. Les personnages pour un scénario unique peuvent être extrêmement concentrés et spécifiques à l'aventure, profondément impliqués dans l'histoire. Vous pouvez même créer des personnages joueurs pré-générés pour un scénario unique (voir Personnages pré-générés). La préparation pour un scénario unique est aussi plus facile, car elle n'a pas besoin de continuer au-delà d'une seule histoire. Dans les scénarios uniques, l'accent global est habituellement une histoire avec un crochet d'intrigue simple, suffisamment dramatique pour fournir des points d'action et/ou de conflit, et un ou des objectifs atteignables.

Les campagnes sont meilleures pour le jeu de rôle approfondi et les joueurs qui veulent voir leurs personnages grandir et s'améliorer au fil du temps. Elles peuvent consister en une intrigue globale avec de plus petites aventures soit liées soit indépendantes de cette intrigue, ou elles peuvent être unies uniquement par la présence des personnages dans les aventures. Elles sont plus difficiles à créer, car elles nécessitent un peu de continuité et de travail entre les aventures, mais beaucoup trouvent que la campagne est la partie la plus vraie et la plus satisfaisante du jeu de rôle. Les systèmes d'expérience et d'amélioration de personnage de Basic Roleplaying récompensent le jeu en campagne.

Le décor

Le décor est l'époque et le lieu où se déroule le jeu, qu'il s'agisse d'un scénario unique ou d'une campagne. Le décor peut être n'importe quel lieu ou n'importe quelle époque que vous pouvez imaginer. Voir le Chapitre 10 : Cadres pour plus d'informations sur les décors. Il couvre les cadres historiques et populaires et si aucun de ceux-ci n'attire, il peut servir d'inspiration pour adapter un décor existant d'une autre forme (un autre jeu, un film, une émission de télévision, un livre, une bande dessinée, etc.) pour votre usage.

En général, en tant que meneur de jeu, vous choisissez le décor avec l'accord des joueurs. Cependant, l'enthousiasme est aussi contagieux que le désintérêt, et si vous n'êtes pas enthousiaste, vos joueurs ne le seront pas non plus. Vous pouvez même avoir une discussion ouverte sur le décor souhaité pour jouer, une improvisation créative où de nombreuses voix sont entendues.

Démarrage

Maintenant, choisissez un lieu et une heure où vous pouvez tous vous réunir, que ce soit un espace physique comme un salon, un café, ou même en ligne via un système de visioconférence ou une plateforme de jeu de rôle sur table (dont il y en a beaucoup). Le jeu peut se produire n'importe où mais est plus agréable à l'abri des distractions. Le temps que vous passez à vous réunir est appelé une séance de jeu (ou parfois simplement une séance).

Le temps est une considération importante, car les séances prennent habituellement quelques heures ou plus. Choisissez un endroit d'où vous ne serez pas brusquement expulsé, et prévoyez du temps pour le démarrage et la fin (cela prend toujours un peu plus de temps que prévu). Vous et vos joueurs devriez décider à quelle heure vous vous réunissez, et si cela signifie que le jeu commence exactement à cette heure, ou si tout le monde devrait commencer à arriver vers cette heure. Les jeux en ligne sont plus faciles à cet égard, car ils impliquent généralement simplement d'ouvrir un navigateur depuis le confort de chez soi.

Déterminez ce que vous et vos joueurs préférez et planifiez (et adaptez) en conséquence.

Décrire le décor

Une fois que vous êtes prêt et avez réuni les joueurs, expliquez-leur le décor. Ceux du Chapitre 10 : Cadres sont des points de départ faciles et fournissent des descriptions relativement concises de chaque décor. Vous pouvez personnaliser l'un d'entre eux selon vos désirs ou créer un décor complètement nouveau.

L'une des meilleures façons de penser à cette partie du jeu est que vous « vendez » le décor aux joueurs, ou le principe. Essayez de condenser la description en quelques phrases rapides, en fournissant des réponses claires aux questions suivantes :

À quoi ressemble le décor ? Si vous pouvez penser à un film, un livre ou une émission de télévision que votre décor ressemble, vous devriez le nommer ouvertement. Ne soyez pas timide pour nommer vos inspirations ! Si vous créez quelque chose d'original, essayez de le réduire à un pitch hollywoodien à haut concept, combinant deux propriétés connues d'une manière qui stimule l'imagination et l'intérêt.

Qui sont les personnages joueurs ? Ce n'est pas une liste de professions ; c'est un but, disant aux joueurs où ils se situent, et pour quoi ils se battent, dans le décor. C'est habituellement l'élément qui les réunit en tant que groupe, plutôt que d'être simplement un bunch d'individus sans raison d'interagir.

Que font les personnages joueurs ? C'est la description générale des types d'aventures que vous créerez pour les joueurs, qu'il s'agisse d'enquêtes, d'exploration, de manœuvres politiques, d'intrigues urbaines, de survie en pleine nature, etc. Cela affecte les types de personnages qu'ils voudront créer, soyez donc clair ici.

Cela peut aussi être un effort collaboratif, enrôlant vos joueurs pour fournir des idées. Une fois que vous connaissez les réponses à ces trois questions, vous pouvez commencer avec la création de personnage. Avec un peu de chance, tout le monde est excité par ce qui les attend dans les séances de jeu à venir !

Mener la création de personnage

Le Chapitre 2 : Personnages fournit un guide en dix étapes pour la création de personnage. Accompanyez les joueurs dans ce processus, en répondant à leurs questions. Il est utile de demander aux joueurs de décider quel type de personnage chacun va jouer, pour éliminer toute redondance ou faiblesse potentielle. La plupart du temps, il est bon d'avoir un groupe bien équilibré de types de personnages, pour mieux gérer une large gamme de situations et donner à chaque joueur une spécialité ou un domaine de focus dans lequel il excelle. C'est parfois appelé la protection de niche.

Liste de vérification des règles optionnelles

Voici toutes les règles optionnelles et leur effet dans le jeu.

Personnages et création de personnage

Choix des valeurs de caractéristique : Les joueurs assignent les caractéristiques où ils veulent, donnant des personnages mieux adaptés à leurs préférences.
Caractéristiques de départ plus élevées : Personnages plus robustes et généralement plus compétents.
Jet d'Éducation/Connaissance : Utile pour les jeux dans des décors modernes.
Modificateurs culturels : Meilleur dans les décors avec des cultures et sociétés dramatiquement différentes.
Personnages non humains : Utilisé dans les décors de haute fantasy et de science-fiction.
Création de personnage à points : Les personnages sont conçus par les joueurs, permettant une personnalisation précise.
Étape Sept : Donne des personnages compétents et bien équilibrés.
Points de compétence personnels accrus : Les personnages sont des professionnels avec une expérience antérieure.
Points de vie par localisation : Utile pour les décors très axés sur le combat, idéalement avec Armure par localisation de touche.
Points de vie totaux : Les personnages peuvent survivre à des dégâts considérables. Si seuls les personnages joueurs et les PNJ importants utilisent cela, le jeu devient très héroïque.
Points de fatigue : Mieux utilisé dans les jeux rudes, axés sur le combat, la survie ou les voyages.
Santé mentale : Utile dans les jeux avec des éléments d'horreur.
Traits distinctifs : Principalement pour la saveur, utile partout.
Professions libres : Utile pour les personnages joueurs personnalisés, difficiles à catégoriser.
Vieillissement et inaction : Utile pour les campagnes à long terme où les personnages vieillissent significativement.

Compétences

Bonus de catégorie de compétence : Si les compétences sont importantes, les bonus de compétence sont utiles. Non compatible avec Bonus de compétence simplifiés.
Bonus de compétence simplifiés : Une approche plus simple des bonus de compétence. Non compatible avec Bonus de catégorie de compétence.
Compétences complémentaires : Utile dans tout jeu ou décor.
Agir sans compétence : Permettre une petite chance de réussite dans n'importe quelle compétence, indépendamment de la formation. La chance exceptionnelle peut briser la suspension d'incrédulité dans certains jeux.
Alphabétisation : Utile quand la lecture et l'écriture sont moins courantes.
Scores de compétence supérieurs à 100 % : Essentiel pour les décors de haute puissance avec des personnages très compétents.

Pouvoirs

Projection : Nécessaire quand on utilise des super-pouvoirs.

Système

Systèmes de jets de compétence opposés : Largement une question de préférence.
Encombrement : Utile pour les jeux plus rudes, axés sur le combat, la survie ou les voyages, surtout en combinaison avec la Fatigue.

Combat

Éliminer ou inverser la déclaration d'intentions : Cela accélère considérablement le combat.
Jets d'initiative : Cela ajoute de l'aléatoire au combat de round en round.
Utilisation de pouvoirs dans la phase d'action : Met l'accent sur les pouvoirs au combat.
Attaques et parades supérieures à 100 % : Mieux avec la haute fantasy et l'aventure de super-héros, bien que le combat devienne un peu plus lent.
Esquiver les armes de jet : Mieux pour les jeux où le combat est exagéré et irréaliste.
Coups mourants : Utile pour donner à un personnage joueur bien-aimé (ou un méchant détesté) une fin dramatique.
Armure par localisation de touche : Mieux pour les jeux détaillés et orientés simulation.
Dégâts et localisations de touche : Mieux pour les jeux détaillés et orientés simulation.
Figurines, cartes et tables virtuelles : Mieux pour les jeux détaillés et orientés simulation.

Divers

Allégeance : Utile pour les jeux avec des dieux qui interviennent activement dans le monde.
Points de destin : Les joueurs peuvent dépenser des points de pouvoir pour ajuster les résultats de dés et introduire des éléments narratifs.
Passions : Permet aux personnages d'agir de manière dictée par la personnalité.
Réputation : Une métrique utile pour les accomplissements et la célébrité.
Traits de personnalité : Utile pour aider à définir les personnages et les PNJ.

Examiner les personnages joueurs

Quand tous les personnages sont créés, examinez-les pour comprendre de quels types de personnages vous avez affaire. Vous pouvez vérifier leurs calculs, vous assurant que tous les points de compétences et de pouvoirs s'additionnent correctement et que le joueur n'a pas fait d'erreurs. Ou vous pouvez être moins formel. Vous devriez décider à l'avance quel type de meneur de jeu vous serez, et le faire savoir aux joueurs à l'avance.

Utilisez ce temps pour noter les aspects importants de chaque personnage joueur, comme leur nom, profession, caractéristiques élevées, et compétences importantes (Écoute, Perception, Observation, etc.). Vous pouvez aussi noter toutes les compétences au-dessus de 70 %, ce qui peut informer les types de choses que le joueur aimerait que son personnage excelle.

Par exemple, si un personnage a des compétences élevées en Communication et en langues, vous voudrez peut-être lui donner l'occasion d'utiliser ces compétences dans le jeu, quand c'est possible.

Il ne devrait pas être trop difficile de trouver une scène ou un élément d'intrigue qui se concentre sur les compétences souhaitées et qui fera sentir aux joueurs qu'ils n'ont pas fait d'erreur avec leurs personnages.

C'est un bon moment pour le dépannage, comme reconnaître quelles compétences manquent, ou si un joueur n'a pas dépensé ses points de compétence efficacement. Si une aventure nécessite beaucoup de négociation politique et se déroule dans un seul lieu, et qu'un joueur a investi beaucoup de points dans des compétences comme Pilotage et Machines lourdes, vous pourriez le laisser savoir que son personnage peut ne pas se sentir très utile pendant une grande partie de l'aventure prévue. De même, faites attention quand un joueur dépense trop de points de compétence sur des compétences qui semblent peu caractéristiques, d'après la profession du personnage et ce qu'il sait de l'aventure. Parfois, c'est un cas où le joueur exploite des informations hors personnage, et vous devriez être au courant si cela se produit. La façon dont vous choisissez de gérer cela dépend de vos joueurs et de votre propre personnalité et style, bien qu'un tel comportement puisse être un avantage déloyal sur les autres joueurs.

Rappelez-vous, toujours, que ce n'est qu'un jeu, et essayez de garder les gens concentrés sur le plaisir.

Objectifs des personnages

Après que les joueurs ont terminé la création de personnage, il est utile de leur demander quels objectifs ils ont pour leurs personnages. Cela peut être un peu tôt, car ils n'ont pas encore commencé à jouer, mais si les joueurs connaissent le décor, demandez ce que leurs personnages (et eux) pourraient aimer faire. Cela peut être inestimable, vous permettant de personnaliser votre jeu aux personnages et aux goûts des joueurs. Vous pouvez créer des moments héroïques, des objectifs de vie, des entreprises étendues, ou les placer là où ils sont les plus efficaces. Un joueur peut même penser que ce serait cool pour son personnage de mourir d'une manière héroïque particulière, quelque part plus tard.

Par exemple, si vous menez un jeu dans le Far West, l'un des joueurs pourrait vous surprendre en vous disant qu'il veut que son personnage se présente comme shérif dans une petite ville. Cela semble intéressant, et puisque le décor prévu devait avoir les personnages basés dans une ville frontalière, avoir un joueur comme shérif serait un élément d'intrigue utile et une riche source de crochets d'intrigue. Les autres personnages devraient aussi avoir des choses à faire, pour ne pas tous se faire diriger par le shérif, cependant.

Parfois, sans même essayer, les joueurs vous aideront à écrire des aventures, juste en utilisant les idées qu'ils fournissent au début du jeu.

Connaître les règles

Les règles de Basic Roleplaying sont assez intuitives pour que vous n'ayez même pas besoin de les connaître très bien pour mener un jeu simple. Vous n'avez pas besoin d'être un expert des règles, mais vous devriez être suffisamment familier pour faire des jugements sensés ou savoir où chercher. Vos joueurs peuvent aussi aider, en cherchant des règles pour vous pendant que vous vous occupez d'autres choses.

Enseigner les règles (ci-dessous) fournit un aperçu de haut niveau et une lecture des sections de règles pertinentes avant le jeu est toujours utile. Une astuce utile est de fournir une liste rapide des règles pertinentes et de noter les numéros de page pour ces sections. Des notes adhésives sont un autre outil utile pour ce type de préparation, marquant les sections fréquemment utilisées des règles.

Par exemple, si votre aventure a un mur que les personnages doivent escalader, noter les numéros de page pour Escalade et Chutes est utile à avoir prêt.

Il y a de nombreuses règles optionnelles pour différents décors et styles de jeu. Choisissez celles que vous allez utiliser et informez les joueurs à l'avance, quand cela est pertinent pour leur jeu. En cas de doute sur l'effet qu'une règle optionnelle peut avoir, ne l'utilisez pas ou essayez-la pour une durée limitée, comme pour une séance. Si vous n'aimez pas la façon dont cela a fonctionné, abandonnez-la.

Enseigner les règles

Bien que ce livre contienne pas mal de choses, la chose la plus importante à retenir est que les joueurs n'ont pas besoin de connaître chaque règle pour passer un bon moment. Basic Roleplaying n'a que quelques concepts de base en son cœur, et une fois que vos joueurs les connaissent, ils s'en sortiront très bien.

Les caractéristiques sont généralement de 3 à 18 (plus c'est élevé, mieux c'est).
La plupart des problèmes sont résolus avec un jet de dés percentile (D100).
Faites un jet de caractéristique (habituellement une caractéristique ×5) quand il n'y a pas d'opposition et un jet de résistance quand il y a une force opposée.
Un jet de résistance est basé sur des forces égales ayant 50/50 de chances l'une contre l'autre. Plus les forces sont inégales, plus la différence est grande. Un seul côté lance les dés : soit le côté actif, soit le joueur. Les deux chances s'additionnent à 100 %.
Les compétences sont évaluées en pourcentages (plus c'est élevé, mieux c'est). Lancez bas sur les jets percentile pour réussir. Un jet de 99 et/ou 00 est une maladresse. Un jet supérieur au score de compétence est un échec. Un jet égal ou inférieur au score de compétence est une réussite. Un jet de 1/5 du score de compétence est une réussite spéciale. Un jet de 1/20 de votre compétence est une réussite critique.
Habituellement, lancez le score de compétence complet sur les dés percentile. S'il n'y a aucune raison pour que la compétence ne puisse pas être réussie, c'est Automatique, donc ne lancez pas. Si c'est Facile, doublez le score de compétence. Si c'est Moyen, ne le modifiez pas. Si c'est Difficile, divisez la compétence par deux. Si c'est Impossible, ne lancez même pas, car cela échoue toujours.
Occasionnellement, les scores de compétence sont modifiés par une valeur (généralement dans la fourchette de ±20 %) si un facteur externe rend les choses plus difficiles ou aide la tentative.
La vie des personnages est mesurée en points de vie. Ceux-ci sont perdus par des blessures et d'autres situations dangereuses. Quand un être vivant n'a plus de points de vie, il meurt.
Les personnages peuvent avoir des pouvoirs tels que des mutations, des capacités psychiques, de la magie ou des super-pouvoirs. La plupart des pouvoirs utilisent des points de pouvoir comme carburant. Quand ceux-ci s'épuisent, ils s'évanouissent.

Tout le reste peut être déterminé pendant le jeu ou expliqué au besoin. Des joueurs qui comprennent pleinement les règles est toujours un avantage, mais si la connaissance des règles gêne le jeu, mieux vaut continuer à jouer, trouver les choses ou les chercher au besoin, et ne pas avoir peur de faire vos propres décisions quand c'est nécessaire.

L'aventure

L'aventure est habituellement le cœur de la plupart des jeux de rôle. Ce n'est pas nécessairement une aventure au sens classique, mais le terme peut désigner toute histoire avec un début, un milieu et une fin, avec des opportunités pour les personnages de faire quelque chose et d'atteindre un objectif.

Pour commencer, vous devez soit créer une aventure, soit utiliser une aventure publiée. Plus loin dans ce chapitre, des conseils pour créer une aventure originale sont fournis. Si vous utilisez une aventure publiée, vous devriez la connaître et faire toutes les notes qui pourraient être utiles. Vous pourriez l'imprimer et la marquer avec des surligneurs, des notes adhésives, des signets et d'autres notes pour aider pendant que vous la menez, ou même écrire un plan rapide ou un organigramme pour garder les choses claires.

Concevoir des aventures

La structure s'apparente à une structure narrative dramatique traditionnelle, bien que ce ne soit pas le seul exemple que vous pourriez considérer. Habituellement, cela suit ces phases :

Introduction : Les personnages principaux (protagonistes et antagonistes) et le conflit central sont introduits. Les personnages joueurs sont habituellement les protagonistes, et l'antagoniste(s) incarne ou sert un conflit central qui doit être résolu plus tard. Les protagonistes peuvent ne pas rencontrer l'antagoniste face à face ici ou même ne pas être au courant de son existence, mais ils sont au courant du conflit central. Si l'aventure commence par une action mettant l'intrigue en mouvement… c'est encore plus excitant et impliquant.

Complication : Une ou plusieurs complications surviennent dans la situation, habituellement pour forcer les protagonistes à agir. Ils peuvent découvrir qu'ils ne peuvent pas échapper à l'attention de leurs ennemis, ou qu'ils pourraient perdre leurs maisons, ou que leurs proches seront menacés. Dans de nombreux cas, c'est ici que les enjeux sont définis, habituellement en leur faisant savoir ce qui se passe s'ils n'agissent pas. C'est ici que le grand conflit devient le problème des protagonistes. Maintenant, quelque chose doit être fait à ce sujet.

Action montante : Maintenant le marteau tombe, avec les protagonistes confrontant l'antagoniste et/ou ses agents. Cela peut être une seule confrontation, ou une série de brèves escarmouches qui mènent à un affrontement dramatique. Souvent, cela résulte en l'antagoniste prenant l'avantage, forçant les protagonistes à se regrouper et se rallier.

Perte : Parfois l'antagoniste force une impasse, mais il a presque toujours un avantage par la suite. Un allié des protagonistes peut être tué ou incapacité. Les protagonistes peuvent être capturés, exilés, ou perdre un avantage significatif. Les protagonistes devraient sentir qu'il n'y a qu'une mince chance de gagner, et que l'issue malheureuse du conflit se produira s'ils ne risquent pas tout. Si l'histoire s'arrête ici, cela pourrait être déprimant. Heureusement, cela ne se termine généralement pas à ce point, bien que cela puisse être utilisé comme un bon endroit pour un suspense.

Action montante (suite) : Cela commence avec les protagonistes se remettant de la perte de la phase précédente. Cela peut être devenu personnel. Ils peuvent gagner de nouveaux alliés inattendus ou découvrir une faiblesse dans les forces de l'antagoniste. Il y a un nouvel espoir, bien qu'il puisse être désespéré et imprudent. Cela mène à un second défi, où les protagonistes et l'antagoniste doivent s'affronter.

Climax : L'action montante du segment précédent a atteint son plus haut point. Les enjeux sont habituellement la survie de tout ce qui compte pour les protagonistes. Cela peut se résumer à un instant unique où le destin de chacun dépend d'une seule action, ou une séquence montante d'étapes qui doivent s'emboîter exactement (avec la tension montant quand elles ne le font pas). Dans une histoire héroïque, les protagonistes gagnent parce qu'ils ont surmonté un doute ou une faiblesse personnelle ou exhibent une qualité (comme la clémence) que l'antagoniste manque. Habituellement, si l'antagoniste gagne, c'est parce qu'il y aura une suite où les protagonistes ont une autre chance de victoire.

Dénouement : Ce terme français signifie « résolution » et ici toutes les conséquences du climax se jouent. Les récompenses sont accordées, et un nouveau statu quo est établi (ou suggéré). Dans les histoires héroïques, c'est la fin heureuse.

Si ce plan vous semble familier, c'est normal. Il est codé dans cent ou même mille films que vous avez vus ou livres que vous avez lus. Beaucoup d'histoires sont codées de cette façon et les spectateurs sont subconsciemment entraînés à y répondre, même s'ils reconnaissent les éléments au fur et à mesure. La structure peut être clichée, mais elle fonctionne et peut servir de fondation solide pour vos propres aventures. N'ayez cependant pas peur de proposer vos propres variations de cette structure de base, ou de l'ignorer entièrement, pour que vos aventures ne se ressemblent pas toutes. Vous pouvez mélanger les choses, ajouter ou soustraire des éléments, et défier les attentes, tant que l'histoire que vous fournissez est captivante.

Les joueurs peuvent être imprévisibles et ne suivent pas toujours un chemin désiré. Ils peuvent se séparer ou suivre leurs propres fils narratifs, et souvent ils rencontreront divers défis et complications à des moments différents que prévu. Cela peut être difficile, mais pas insurmontable. Vous pouvez gérer cela en prenant des notes sur un organigramme, ou en improvisant selon vos besoins.

Il n'y a pas de bonne ou de mauvaise façon de faire cela, seulement ce qui fonctionne pour vous.

Mondes bac à sable

Certains joueurs se rebellent contre l'idée d'être manipulés à travers un récit et préfèrent un monde qui réagit à leurs propres actions. C'est appelé l'approche « bac à sable », où tous les éléments narratifs sont là dormants, attendant que les personnages interagissent avec eux. Il y a des avantages et des inconvénients à l'approche bac à sable. Elle nécessite beaucoup plus de travail de préparation et des joueurs proactifs, car vous en tant que meneur de jeu devez savoir ce qui se trouve dans le bac à sable à l'avance et les joueurs moins actifs peuvent s'ennuyer s'ils ne reçoivent pas d'indications claires sur ce qu'il faut faire. En tant que meneur de jeu, vous devez aussi être prêt à improviser, car les joueurs feront inévitablement quelque chose que vous n'avez pas préparé.

Le principal avantage du bac à sable est que ce sont les joueurs qui mènent les histoires, un type d'excitation unique et personnalisée. C'est le genre de chose que les jeux de rôle font mieux que toute autre forme de divertissement existant. Il est même possible avec le jeu bac à sable de se passer entièrement de meneur de jeu, et de laisser les joueurs prendre les rôles d'autres personnages non joueurs dans l'environnement au besoin, tout le monde travaillant ensemble pour forger une expérience de jeu unique.

La campagne

Concevoir une campagne semble intimidant, mais ça ne l'est pas, car les campagnes peuvent être aussi simples ou complexes que vous le souhaitez. La principale différence est qu'un scénario unique ou une courte aventure consiste habituellement en un seul arc narratif de base réparti sur une ou quelques séances, tandis qu'une campagne est une histoire plus longue ou une série d'histoires, répartie sur plusieurs séances sérialisées, peut-être sans fin prévue. En tant que meneur de jeu, vous pouvez décider si vous menez une campagne ou une seule aventure, et planifier en conséquence.

La structure d'une campagne varie énormément. Vous pourriez faire la vôtre comme une émission de télévision, avec une « saison » finie, peut-être même en terminant sur un suspense. Ou cela peut être élaboré au fur et à mesure. Un avantage d'une structure lâche est que les divertissements ou les séances de temps mort peuvent se produire naturellement. Cependant, les campagnes à long terme peuvent s'enliser si les joueurs ne sentent pas que la résolution est atteignable. Une campagne qui ne semble pas aller quelque part perdra l'intérêt des joueurs rapidement.

Les campagnes peuvent être continues et sans thème, où les personnages passent simplement d'une aventure à l'autre. Chaque aventure peut être indépendante des autres, leur seule connexion majeure étant les personnages et (peut-être) le décor. Si vous utilisez des matériaux publiés de diverses sources, cela pourrait être le type de campagne par défaut. Ou elles peuvent se construire comme avec un grand schéma unificateur, où les événements d'une aventure affectent directement les événements de la suivante, et tout mène à un point final prévu. Cela vous permet de diriger les choses vers cette conclusion, et les aventures mènent habituellement à cette conclusion. Une telle campagne présente habituellement une fin épique, comme une vengeance ou la fin d'un grand conflit, mais cela peut être quelque chose de moins violent, comme apporter un changement positif à un niveau majeur. Si la campagne a été un succès, vous pouvez toujours la revisiter avec une suite mettant en vedette les mêmes ou de nouveaux personnages.

Thèmes de campagne

Si vous avez besoin d'aide pour penser à un thème unificateur pour votre campagne, voici quelques suggestions, bien que cette liste ne soit pas exhaustive :

Quête : Une campagne basée sur une quête est la plus facile à comprendre et fonctionne mieux avec un décor fantastique. Les personnages reçoivent une tâche monumentale qu'ils se sentent obligés d'accomplir, et luttent et voyagent pour atteindre cette quête. Quand et si elle est accomplie, la campagne se termine. S'ils échouent, il y a habituellement de sérieuses conséquences.

Devoir : Une campagne basée sur le devoir a les personnages soit employés soit au service d'une seule entité (groupe, individu, pays, etc.), où ils se voient assigner une variété de missions. Les aventures peuvent varier à chaque fois, mais le cadre reste essentiellement inchangé. Contrairement à la quête, les participants font ce qu'ils font parce que c'est leur travail.

Tâche : Cette structure de campagne tourne autour d'un certain nombre fini de tâches qui doivent être accomplies pour que l'histoire soit résolue. Cela peut être récupérer une série d'objets dispersés à travers le monde, traquer un certain nombre d'entités, défaire une série de torts, etc. Il y a presque un compte à rebours ici, et quand toutes les étapes sont complétées, quelque chose de grand se produit qui résout la campagne.

Histoire : Cette campagne est fortement narrative, habituellement riche en drame et en opportunités de jeu de rôle, suivant une intrigue principale, des sous-intrigues, avec les personnages joueurs comme participants actifs. C'est souvent la plus gratifiante à réaliser mais nécessite beaucoup de planification à l'avance. Pour ce type de jeu, rappelez-vous toujours que les personnages devraient faire une différence, et que ce devrait être eux, pas un PNJ, qui fait l'action ou la décision finale pivot autour de laquelle l'histoire est résolue.

Lieu : Les personnages sont assignés à ou « coincés » dans un lieu particulier. Cela peut être leur ville natale, un endroit où ils ont été assignés, comme un quartier, ou cela peut être un avant-poste reculé. Ils restent au même endroit, et les aventures viennent à eux. Une variante est où la base est mobile, comme un navire (spatial, maritime, ou même un dirigeable). Ces campagnes peuvent être épisodiques, mais les menaces sur le lieu devraient figurer en bonne place.

Présage

Dans une campagne, vous pouvez introduire des éléments tôt qui ont un résultat bien plus tard, par des détails incidentels, des bribes de dialogue, ou des actions de PNJ qui semblent petites mais se transforment en éléments d'intrigue très importants. Soyez extrêmement prudent quant à l'abus de cette technique, car cela peut mener à la paranoïa ou à l'idée que le monde est trop interconnecté, avec chaque personnage mineur ou détail censé être d'une certaine manière important dans le grand schéma des choses.

Personnages non joueurs récurrents

Déterminez qui sont les PNJ importants, qu'ils soient utiles ou antagonistes, et donnez-leur des options de survie ou de continuation. Si vos joueurs tuent le méchant supposé dans le premier arc narratif d'une campagne à long terme, il peut être rétroactivement déterminé comme n'étant qu'un pion d'un méchant plus grand et être préparé à utiliser les mêmes astuces que les personnages joueurs utilisent pour rester en vie. Les escapades dramatiques et impossibles et les retours inattendus sont parfaitement appropriés pour de nombreux genres.

La distribution secondaire

Une fois l'aventure créée, elle doit être peuplée de PNJ, monstres et autres rencontres. Ceux-ci peuvent s'ajouter au thème général de l'aventure ou être purement incidentels, pour la saveur ou liés aux personnages d'une certaine manière. Ce livre de règles fournit de nombreux exemples de PNJ et de créatures prêts à l'emploi, facilement modifiables pour s'adapter au décor, à l'aventure ou au niveau de puissance.

Cartes

Les cartes et les aides visuelles sont toujours utiles dans toute aventure, qu'il s'agisse d'un scénario unique ou d'une campagne. Si des figurines sont utilisées, une carte est essentielle. Même si des figurines ne sont pas utilisées, une carte peut aider à expliquer une zone aux joueurs d'une manière qu'une grande quantité de description ne fait pas. D'un autre côté, parfois une carte peut être trop limitative, en particulier dans les zones intérieures. Si vous préférez improviser des descriptions d'un décor ou laisser les joueurs ajouter des informations de fond, une carte peut parfois étouffer et contredire cette créativité.

Une bonne carte n'a pas besoin de représenter chaque arbre et buisson pour être efficace, et les cartes terrestres peuvent n'afficher que quelques repères géographiques majeurs. De cette façon, vous pouvez toujours improviser ou ajouter des éléments à la zone au besoin, donc si les personnages ont grand besoin d'un endroit pour se reposer après qu'un combat a pris une tournure inattendue vers le pire, ils pourraient découvrir une petite auberge au bord de la route, non marquée sur leurs cartes. Si la carte présente chaque ferme et arrêt de route, il est plus difficile de faire un tel changement, car cela contredit la preuve visuelle devant eux. De même, parfois une carte peut en dire trop, surtout quand les joueurs voient tant d'endroits qu'ils veulent visiter qu'ils peuvent s'écarter du chemin prévu à cause de toutes les options affichées sur la carte.

Les cartes peuvent être faciles à faire (un dessin rapide sur une feuille de brouillon), méticuleuses (faites sur papier millimétré avec une légende et une clé), en utilisant un programme graphique, ou en utilisant l'un des nombreux programmes de cartographie en ligne. Les programmes permettant des plans de maisons et d'habitations peuvent s'avérer inestimables dans les jeux modernes, permettant au meneur de jeu de créer des cartes isométriques et vues de dessus, à l'échelle, complètes avec mobilier et aménagement paysager. Un meneur de jeu avec un talent artistique peut choisir de créer des cartes dessinées à la main à l'encre de couleur sur parchemin, artificiellement vieillies par divers moyens, ou peut trouver une carte de qualité depuis une source en ligne et la modifier avec un programme graphique, et même l'imprimer sur du papier de qualité.

En fin de compte, si vous utilisez une carte, trouvez un niveau de détail qui semble confortable et permet une certaine flexibilité. Tout n'a pas besoin d'être gravé dans le marbre dès la première séance, et vous devriez pouvoir ajouter du détail quand c'est nécessaire.

Intégrer les personnages dans l'histoire

Maintenant que vous savez qui sont les personnages joueurs et leurs objectifs (s'il y en a). Vous devriez regarder l'aventure (ou la campagne) et trouver comment les impliquer. C'est habituellement important de fournir une raison pour laquelle les personnages joueurs se soucient assez d'entreprendre l'aventure à portée de main. Pourquoi se sentent-ils obligés de faire cette chose, et pourquoi sont-ils présents dans la scène initiale ? C'est important, car cela fournit la motivation pour rester et voir l'aventure jusqu'à sa conclusion. Si les personnages joueurs ne se sentent pas obligés d'être dans la scène initiale, il sera d'autant plus difficile de maintenir leur intérêt tout au long de l'aventure.

Il y a d'innombrables façons de commencer une aventure (ou campagne), avec celles-ci comme choix courants :

Les personnages se connaissent déjà et ont été embauchés pour faire une tâche particulière. Vous pouvez commencer au moment où ils sont embauchés, ou supposer qu'ils ont accepté et commencer au moment où ils planifient ou exécutent la tâche.

Les personnages se rencontrent pour la première fois avec des objectifs croisés, comme chacun ayant ses propres raisons d'être dans un lieu particulier à un moment particulier, mais rapidement les circonstances changent, et ils sont forcés de travailler ensemble pour survivre.

Les personnages ne se connaissent pas mais sont demandés par différents patrons d'accomplir une tâche particulière. Les choses ne sont pas ce qu'elles semblent, et ils doivent rapidement trouver une cause commune.

Les personnages sont jetés ensemble dans la même mésaventure, soit capturés par des ennemis, soit pris au milieu d'un conflit plus grand, ou simplement dans le sillage d'une catastrophe naturelle. Ils doivent mettre de côté toute différence et travailler ensemble pour s'en sortir.

Les personnages ne sont pas liés, mais se trouvent au même moment et au même endroit quand quelque chose de dramatique se produit ou qu'une opportunité se présente. Leurs réactions façonnent ce qui se passe ensuite.

Une excellente méthode avec un maximum de liberté pour le joueur est de présenter une scène d'ouverture et de demander aux joueurs pourquoi leurs personnages sont là. Les joueurs peuvent alors trouver leurs raisons, y compris des sous-intrigues ou des relations passées qu'ils peuvent avoir avec les PNJ, entre eux, et le principe global. Cette méthode nécessite un peu d'improvisation, mais est souvent plus gratifiante pour les joueurs, car leurs motifs sont les leurs.

Vous devriez être prêt à aider les joueurs qui ne sont pas capables d'improviser sur le moment, et vous pouvez devoir opposer un veto à toute raison farfelue ou qui contredit trop votre fond et votre principe. L'une des meilleures méthodes pour gérer cela est de demander un compromis, mais leur donner quelque chose en retour, comme un morceau d'information intéressant qu'ils devraient normalement découvrir par un PNJ. De cette façon, vous pouvez déplacer une partie du travail narratif vers l'un des joueurs, plutôt que vers un PNJ, et vous pouvez donner au joueur un intérêt personnel dans l'histoire.

Cette sorte d'intégration peut continuer bien dans l'aventure et la campagne. Si possible, rendez les contacts et PNJ connus des personnages joueurs, et suggérez peut-être même une histoire avec eux, pour qu'ils réagissent de manière plus intéressante qu'à des étrangers totaux. Ce processus fait paraître le décor plus vivant, et les personnages joueurs une partie plus importante et intégrée de celui-ci, plutôt que de simples visiteurs sans histoire personnelle ni connexions. D'un autre côté, si c'est un jeu de type « étranger dans un pays étranger », il serait étrange que les personnages joueurs en sachent trop sur la région ou les gens, donc n'utilisez cette méthode que si c'est approprié.

Il est aussi utile d'essayer de répartir les contacts autour du groupe de personnages joueurs, et de s'assurer que chacun a une certaine intégration avec l'aventure. Si c'est une campagne plus longue, cela n'a pas besoin de faire partie de la première aventure, mais les joueurs sont souvent frustrés si un joueur domine tout le temps et est intégré au monde bien plus qu'eux. En général, c'est une mauvaise idée de concentrer tout le jeu ou l'interaction avec le monde à travers un seul personnage. Répartissez les richesses !

Connecter les personnages entre eux

L'une des parties les plus difficiles de la gestion d'un groupe de personnages joueurs est de trouver des raisons de les garder ensemble et de les faire travailler ensemble d'une manière qui a du sens. Certains décors et structures de campagne se prêtent immédiatement aux groupes, comme avoir tous les personnages joueurs déjà faisant partie de la même équipe, organisation ou faction. Certains ou tous les personnages joueurs peuvent être des proches ou des parents éloignés, de vieux amis, des collègues de travail, des camarades de classe, des confrères, ou connectés par d'autres affiliations. Selon ce qu'on attend d'eux dans la campagne, les personnages joueurs peuvent avoir été assemblés par un bienfaiteur mystérieux ou embauchés pour un but spécifique. Ces deux dernières options se prêtent bien à certaines missions, bien que cela étire souvent l'incrédulité et suppose que les personnages joueurs sont à louer ou disposés à travailler ensemble.

Il y a de nombreuses façons dont les connexions entre les personnages joueurs peuvent être développées, et parfois les joueurs eux-mêmes sont heureux d'aider avec cela. Au début du jeu, vous pourriez demander aux joueurs d'identifier un autre personnage avec lequel ils ont une connexion (histoire personnelle commune, rivalité passée, amitié, etc.) et un PNJ qu'ils connaissent à travers cet autre personnage joueur. Ces connexions n'ont pas besoin d'être mutuelles, et il est souvent préférable qu'elles ne le soient pas. Quand cela est fait, chaque personnage joueur a une connexion avec un ou plusieurs des autres personnages joueurs, et un ou plusieurs PNJ qu'ils connaissent tous les deux. Cela aide à connecter les personnages joueurs entre eux, et au monde. Vous devriez finalement approuver ou désapprouver toute connexion ou PNJ qui ne fonctionne pas pour la campagne ou le scénario, mais il est préférable de guider les choix des joueurs vers quelque chose qui fonctionne, ou de les accommoder, plutôt que de opposer un veto pur et simple. Si vous utilisez les passions, ces relations de PNJ pourraient être représentées comme des Amours ou des Loyautés.

Cependant, si cette méthode n'est pas utile, sautez-la. Parfois, il est préférable de laisser les joueurs trouver pourquoi leurs personnages doivent rester ensemble, et pourquoi ils ne devraient pas être laissés derrière ou autrement rejetés. Dans ces cas, travaillez avec vos joueurs et assurez-vous qu'ils n'excluent personne du groupe.

Définir la scène initiale

La scène d'ouverture est souvent cruciale, car elle donne le ton pour le reste de l'aventure ou de la campagne et intéresse les joueurs (et leurs personnages) à ce qui se passe et les rend désireux de continuer.

Il y a de nombreuses façons de faire cela, mais une scène initiale a presque toujours besoin de consister en les éléments suivants :

Lieu : Un lieu qui est soit symbolique des défis que l'aventure présente, soit un point de départ naturel. Plus le lieu initial est intéressant ou dramatiquement approprié, mieux c'est. Il donne le ton pour le reste de la campagne.

Présentations : Décrivez tous les PNJ présents, mais plus important encore, chaque joueur devrait décrire son personnage tel qu'il apparaît aux autres présents. Les joueurs peuvent faire des présentations complètes, donnant leurs noms, professions, compétences importantes, etc., ou garder ceux « secrets » pour l'instant, et les révéler plus tard par le jeu.

Motif : Pourquoi les personnages joueurs sont-ils là ? Comme noté précédemment, fournissez soit une raison pour que les personnages joueurs soient impliqués, soit laissez-les trouver leurs propres raisons.

« La carotte » : Comme dans « la carotte ou le bâton », une carotte est un indice ou une étincelle d'action qui pousse les personnages joueurs à s'engager dans ce qui se passe. Si vous n'utilisez pas une carotte (laissant la « faim » guider les personnages), vous devriez utiliser un bâton (voir ci-dessous).

« Le bâton » : C'est une menace, soit pour les personnages, leurs proches, les personnes dont ils se sentent responsables, ou le monde en général. Habituellement, cela signifie une attaque ou le potentiel imminent de violence, habituellement connecté à l'antagoniste d'une certaine façon. Si ce n'est pas une personne, alors c'est une menace de l'environnement qui pousse les personnages à l'action.

Drame : Habituellement, la scène initiale doit vraiment lancer l'aventure avec un certain sens des enjeux. Un conflit visuel ou émotionnel fort, mettant en place une revanche nécessaire, est toujours utile. Sauf s'il y a une raison de commencer de façon banale, il est habituellement préférable de commencer en injectant du drame dans une scène initiale pour vendre aux joueurs qu'ils sont là pour vivre une aventure !

Une fois ces éléments introduits, laissez la scène se jouer jusqu'à sa conclusion naturelle, et assurez-vous qu'il y a des avenues claires pour procéder à partir de là. Si c'est la première fois que les joueurs jouent à Basic Roleplaying, prenez les choses lentement et introduisez les systèmes de règles progressivement. Le combat et les actions peuvent prendre plus de temps à résoudre qu'ils ne le feront plus tard, car les joueurs peuvent passer un peu de temps à comprendre comment le système fonctionne ainsi que comment leurs personnages devraient agir.

À partir de là, vous êtes prêt à passer à la ou les scènes suivantes. Selon la quantité d'informations que vous avez fournie et la nature de l'aventure et du décor, cela peut être une progression guidée vers un seul lieu, ou vous pouvez préférer une approche plus libre permettant aux joueurs de trouver leur propre chemin à travers l'aventure, prenant les rencontres dans l'ordre qu'ils choisissent. Certains styles de mener le jeu favorisent le premier type de structure d'intrigue. Au pire, cela est appelé « railroading », où les joueurs sentent qu'ils sont coincés sur des rails et ne peuvent pas s'en écarter. D'autres styles de meneur de jeu permettent plus de liberté, comme l'approche bac à sable mentionnée ci-dessus.

Garder les choses en mouvement

Quelle que soit la façon dont vous menez le jeu, il est vitalement important de garder les choses en mouvement. L'aventure n'a pas besoin d'être comme une attraction de parc d'attractions, mais vous devriez essayer d'empêcher les joueurs de s'enliser dans des discussions trop longues ou des débats de règles. Ceux-ci peuvent mener à l'ennui, qui amortit l'enthousiasme. C'est contagieux : si un ou plusieurs joueurs se sont « déconnectés » de la séance, vous devriez essayer de changer de vitesse pour garder les choses intéressantes pour tout le monde.

Une méthode pour cela est de faire en sorte que quelque chose d'inattendu se produise, ou que quelqu'un d'indésirable apparaisse, un rebondissement que personne n'a vu venir, un cadavre là où il ne devrait pas y en avoir, etc. Cette sorte d'injection soudaine de drame peut briser une partie lente d'un jeu et rendre les joueurs plus actifs. Cependant, vous ne devriez pas faire cela si souvent que les joueurs sentent que leurs personnages sont au caprice d'un grand balai qui les balaie continuellement en avant.

Règles maison

S'il y a une dispute de règles, n'ayez pas peur de dire quelque chose comme « Pour l'instant, faisons-le de cette façon. Plus tard, si nous apprenons différemment, utilisons la nouvelle règle. » Vous êtes le meneur de jeu, et l'un de vos devoirs est celui d'arbitre. Vous êtes censé prendre des décisions quand il y a un litige. Faites-le équitablement, et essayez d'être cohérent, d'une instance à l'autre, et d'un joueur à l'autre.

Il y aura des situations qui ne sont pas couvertes dans ces règles, donc de temps en temps vous pouvez avoir besoin d'inventer une règle ou de décider comment quelque chose se passe. Si une règle similaire n'est pas évidente, n'ayez pas peur de créer une nouvelle règle. Si elle fonctionne, écrivez-la. Cela devient une « règle maison », comme celles utilisées dans les jeux de cartes et de société, où la règle s'applique essentiellement seulement dans la maison (ou avec le groupe) d'où elle originate.

Vous pouvez parler d'autres joueurs et meneurs de jeu de vos règles maison, peut-être en ligne, mais ne vous attendez pas à ce qu'aucun d'entre eux utilise ces règles maison. Souvent, vous pouvez trouver des règles maison sur des forums et des groupes de discussion liés à votre jeu. Basic Roleplaying existe depuis longtemps et il y a de nombreux endroits en ligne où vous pouvez trouver des règles maison et des joueurs et meneurs de jeu enthousiastes pour discuter de ces règles.

9. Mener le jeu — Partie 2 : PNJ, techniques et traits de personnalité

Personnages non joueurs

L'un de vos emplois les plus importants en tant que meneur de jeu est d'être « le reste du monde » — c'est-à-dire chaque personnage non joueur et créature que les personnages peuvent rencontrer. C'est peut-être la tâche la plus difficile, présentant une variété de personnages avec différentes personnalités et objectifs, chacun interagissant avec les personnages joueurs d'une manière légèrement différente. Vous devriez jouer chaque PNJ significatif comme s'il avait un programme et des objectifs potentiels, quand c'est approprié. S'il n'a pas de sens pour un PNJ de se battre à mort, il devrait se rendre ou fuir. Cependant, vous devriez toujours garder à l'esprit la différence entre les PNJ importants et non importants. Habituellement, le fait de donner un nom à un PNJ est tout ce dont vous avez besoin pour faire la distinction. Un PNJ pleinement développé avec un nom est important, tandis que « Garde n°3 » peut être tout le nom dont ce PNJ particulier a besoin.

Certaines des façons dont vous pouvez rendre vos PNJ plus distinctifs est de donner à chacun d'eux une particularité ou un aspect individuel qui les fait ressortir, comme un accent particulier, une caractéristique physique distinctive, un équipement ou un costume frappant, ou un tic vocal ou une phrase fétiche. N'hésitez pas à utiliser les traits distinctifs pour les caractériser. Quand vous pensez à vos PNJ, il est utile de dire aux joueurs toutes ces manies ou éléments visuels qu'ils remarqueraient immédiatement. Plus vous faites cela, plus vos joueurs pensent aux PNJ comme des individus uniques, et cela rend votre travail d'autant plus facile.

Quelques méthodes rapides existent pour cela : baser un PNJ sur quelqu'un que vous connaissez, ou un acteur (ou un rôle joué par cet acteur). Si c'est une personne réelle, essayez d'éviter quelqu'un de trop évident que les joueurs connaissent, car le personnage disparaît, et cela devient juste la personne qu'ils connaissent. Si vous utilisez un acteur ou son personnage, vous pouvez les décrire physiquement et utiliser ces manies, mais soyez prudent, car cela peut mener à trop de blagues internes ou à faire une imitation plutôt qu'un véritable personnage.

Rappelez-vous, cependant, que ce sont les personnages joueurs, pas les PNJ, qui sont les vedettes de l'histoire. Ils peuvent ne pas être les personnes les plus importantes du monde, mais ils sont les protagonistes de l'histoire que vous créez ensemble. Évaluez le nombre et la présence des PNJ en conséquence. Vous devriez probablement essayer d'éviter d'avoir trop de PNJ aléatoires sous la main, ou d'avoir de longues périodes où les joueurs sont assis à écouter des PNJ expliquer des choses (ou, pire encore, avoir deux PNJ discutant entre eux).

Les PNJ suivants qui sont plus compétents et qui volent le projecteur aux personnages joueurs sont rarement une bonne idée, à moins que le but soit de les bercer dans un faux sentiment de sécurité, puis de les écarter rapidement et de précipiter les personnages joueurs dans l'aventure. Chaque fois que vous pouvez donner un rôle actif à un personnage joueur à la place d'un PNJ, faites-le. Vous pouvez fournir toute information de fond sur une fiche ou la transmettre au joueur quand il réussit des jets de Connaissance (ou un équivalent).

En plus du défi d'interprétation d'évoquer tous ces différents PNJ, vous devez les représenter à un niveau mécanique. Vous lancez les dés pour eux, déterminez quelles actions ils prennent, et notez à quel point ils sont blessés au cours d'un combat. Vous devriez avoir les attributs clés pour les PNJ importants, s'ils sont essentiels, en utilisant ceux du Chapitre 11 : Créatures si nécessaire. Habituellement, dans une rencontre non violente, vous n'avez besoin que de quelques caractéristiques (INT, POU, CHA) et des scores de compétence basés sur la Communication pour un PNJ. Pour le combat, vous avez besoin de l'ensemble opposé d'attributs, avec des caractéristiques comme (DEX, CON, FOR), d'autres statistiques comme les points de vie, les points de pouvoir, la valeur d'armure, toutes les compétences orientées combat, et toutes les armes et/ou pouvoirs applicables (et leurs niveaux).

Une excellente astuce subtile pour un meneur de jeu est de faire des copies des feuilles de personnage des joueurs, et de les utiliser comme base pour des PNJ, en faisant des changements si nécessaire pour déguiser leur origine. C'est souvent une excellente source de personnages bien conçus qui sont les égaux relatifs des personnages joueurs.

Personnages joueurs absents

Parfois, un joueur manque une séance mais son personnage est toujours présent, comme quand vous continuez une aventure d'une séance précédente. Vous pouvez gérer le personnage joueur comme s'il s'agissait d'un PNJ, ou laisser un autre joueur gérer ce personnage, selon ce qui fonctionne le mieux. Si un joueur n'est pas présent, les jets réussis de son personnage ne donnent pas de points d'expérience.

Alternativement, vous pourriez trouver plus facile de trouver une raison dans le jeu pour laquelle un personnage joueur a soudainement disparu. Cela peut aller du simple fait d'être appelé pour une affaire sans rapport, de tomber à travers un plancher qui s'effondre, d'être emporté soudainement, de disparaître mystérieusement, d'être téléporté, ou même d'être capturé, selon le décor. Leur sauvetage peut être la source d'une future séance, ou cela peut simplement se résoudre quand le joueur est à nouveau disponible. Il n'est pas conseillé de commencer une séance avec un personnage joueur incapacité et attendant que les autres viennent à lui avant de pouvoir faire quoi que ce soit.

Faire une pause si nécessaire

Vous pouvez trouver que les joueurs vous submergent de demandes, ou que les choses sont devenues épuisantes. C'est toujours une bonne idée de faire une pause rapide (de cinq à quinze minutes) de temps en temps pendant une longue séance de jeu. Pour le meneur de jeu, cela peut vous donner une chance de vous regrouper et de planifier la prochaine partie du jeu. Si les joueurs vous ont surpris en allant au-delà de ce que vous attendiez, et que vous avez besoin de quelques minutes de temps mort pour mettre vos notes en ordre et décider ce que vous voulez qu'il se passe, appelez une pause.

C'est aussi bon de se lever et de s'étirer. Le jeu sur table, ou le jeu en ligne, est sédentaire, dans la mesure où il implique d'être assis à une table ou un autre arrangement d'assise plus confortable, à se parler. Vous pouvez faire beaucoup de gestes, mais ce n'est pas beaucoup d'activité physique. Toutes les heures ou deux, vous voudrez peut-être simplement appeler une pause rapide pour que les gens se lèvent, s'étirent, se déplacent, rechargent leurs boissons ou en-cas, et aillent même aux toilettes. Parfois, si les choses s'enlisent trop, une petite pause est juste ce qu'il faut pour briser un point lent et avoir les joueurs qui reviennent à la table rafraîchis. Les pauses peuvent aussi donner aux joueurs l'occasion de faire une partie de leur propre gestion administrative, et de faire leurs propres plans, et vous devriez probablement permettre aux joueurs d'appeler des pauses s'ils sentent qu'une est nécessaire.

Vous pourriez même commencer une pause avec un suspense ou au début d'une grande entreprise. Vous devriez supposer que le monde du jeu se met simplement en pause, sans aucun temps qui passe entre le début et la fin de la pause, ou vous pouvez utiliser la pause comme un bon moyen d'indiquer une coupure dans le temps de jeu. Par exemple, vous pourriez dire aux joueurs « Vous arrivez en ville juste avant la tombée de la nuit. C'est calme, mais vous trouvez une auberge avec des chambres libres. Votre aubergiste vous avertit de rester loin des rues, car cela peut devenir un peu dangereux. Faisons une pause maintenant. Quand on revient, vous pourrez me dire dans quels ennuis vous vous fourrez avant le matin. »

Si une pause indique que beaucoup de temps a passé, il pourrait être temps de gérer la guérison, les jets d'expérience et l'entraînement.

Définir le ton et l'ambiance

Il y a de nombreuses façons d'établir un ton et une ambiance pour votre jeu, variant grandement selon le décor. Voici des suggestions pour des façons faciles d'évoquer le décor souhaité par plus que juste la narration.

Musique et effets sonores

Vous voudrez peut-être avoir de la musique qui joue en fond, comme une bande sonore de télévision ou de film. Choisissez avec soin, en fonction du décor et de vos joueurs. Vous pourriez utiliser de la musique ambiante et la faire tourner indéfiniment en fond, ou des morceaux spécifiques pour les scènes importantes. Vous pourriez même avoir un thème de campagne, joué au début de la séance, comme l'intro d'une émission de télévision. Les services de musique en ligne permettent des listes de lecture personnalisées et des paysages sonores très spécifiques, y compris un grand nombre de services de musique spécifiques aux séances de jeu de rôle. Il est possible de mettre ensemble des bandes sonores hautement personnalisables pour une aventure, mais elles devraient être utilisées avec prudence, en s'assurant de ne pas distraire du jeu avec des morceaux de musique inappropriés pour des scènes particulières.

De même, il y a de nombreuses bibliothèques d'effets sonores disponibles en ligne pour pimenter des scènes ou des événements, et certains sites de sons ambiants offrent des boucles de fond environnementales, qui peuvent être superposées ou personnalisées.

Accessoires

Parfois, avoir quelques petits accessoires sous la main peut aider à évoquer le décor, comme de vieux livres poussiéreux empilés à côté du meneur de jeu pour un jeu inspiré de Lovecraft impliquant de l'horreur dans une université reculée et ancienne. Pour un jeu d'arts martiaux situé dans la Chine moderne, quelques pièces de monnaie chinoises dispersées sur la table pourraient suffire. Essayez d'empiler de vieux disques durs, des cartes mères, des câbles et divers adaptateurs autour de la zone de jeu pour donner de la saveur à un jeu cyberpunk ou n'éclairer la table que par des ordinateurs portables et des moniteurs.

L'environnement de jeu

C'est peut-être la plus optionnelle de toutes les méthodes d'évoquer une ambiance, car c'est la plus laborieuse. Vous pouvez modifier la zone de jeu de façons subtiles pour évoquer votre décor, en mettant des affiches liées au décor, ou des lumières colorées pour évoquer des environnements étranges. Si vous jouez en ligne, un fond virtuel du décor aide toujours. Une visite dans un magasin d'articles de fête fournit de nombreux moyens bon marché et faciles de décorer votre zone de jeu. Si vous et votre groupe jouez ensemble dans un espace physique, vous pourriez servir un repas approprié au décor ou demander à chacun d'apporter des en-cas ou des boissons thématiquement appropriés (dans des limites raisonnables).

Cependant, ne allez pas si loin que cela distrait du jeu réel, et soyez attentif au confort et à la commodité des joueurs. Ne vous attendez pas à ce que les gens se ruinent sur des aliments coûteux ou les rendent mal à l'aise pour le bien de l'ambiance. Un éclairage d'ambiance est génial, mais quand les joueurs ne peuvent pas voir leurs feuilles de personnage, c'est un problème. Faites ce qui est confortable pour vous et vos joueurs, et pas plus.

Prise de notes

Vous devriez essayer de prendre des notes ou même demander à un joueur d'aider avec cela. Cela aide à suivre à qui les joueurs ont parlé, ce qu'ils ont appris, qui ils ont tué, et quelle était la situation générale quand vous vous êtes arrêtés, si vous allez continuer. Cela peut être fait pendant la séance ou après en passant en revue les notes de jeu. Il est souvent utile de fournir un bref aperçu « Précédemment… » au début d'une nouvelle séance, rafraîchissant la mémoire de tout le monde. Vous pourriez avoir un document en ligne partagé à mettre à jour pendant ou entre les aventures, avec des notes sur les choses que les joueurs doivent garder à l'esprit ou la gestion administrative qu'ils doivent faire avant la prochaine séance. Vous pourriez gérer cela par e-mail ou un dépôt en ligne partagé de documents, cartes, images et références liés au jeu.

Il n'y a pas de bonne ou de mauvaise façon de faire cela, pas de quantité correcte de documentation, donc utilisez la méthode — ou aucune — qui vous semble la meilleure.

Conclusion

À la fin d'une séance, essayez d'amener les choses à une sorte de conclusion dramatique. S'il y a eu un grand combat à la fin, vous voudrez peut-être vous arrêter juste après, ou si l'arc narratif est terminé, conclure avec une scène de récompense ou d'épilogue. Les joueurs devraient avoir le sentiment que les choses vont soit continuer, soit qu'ils ont terminé, et s'il y a une suite, des indices sur ce qui pourrait venir ensuite sont toujours utiles.

S'il y a des « devoirs », c'est le moment de les assigner. Cela peut inclure faire les jets d'expérience, planifier ce qui se passe entre les séances, ou faire une autre forme de conclusion. Si une grande histoire s'est terminée, vous voudrez peut-être fournir un court coda à l'aventure, laissant les joueurs savoir comment l'histoire a coulé depuis la scène finale. Gardez aussi à l'esprit que tout le monde ne peut pas faire du travail sur un jeu entre les séances, et que vous devriez toujours permettre un peu de temps au début d'une séance pour s'occuper de tout ce qui n'a pas été fait entre les séances.

Quelque chose que vous pourriez faire périodiquement est de demander informellement aux joueurs comment ils ont trouvé la séance. Quelles sortes de choses ils ont aimées, n'ont pas aimées, ou tout ce qu'ils n'attendaient pas. Cela ne doit pas être une critique mais peut plutôt servir de baromètre de ce qui s'est bien passé. Si vous êtes le genre de meneur de jeu qui ne prend pas bien la critique ou avez des joueurs qui ne sont pas à l'aise pour parler de choses qu'ils n'ont pas aimées, ne vous embêtez pas avec cette conclusion.

Si une aventure est terminée, mais que la campagne continue, vous pourriez aussi demander aux joueurs ce qu'ils aimeraient voir se produire dans la prochaine séance ou aventure. Parfois, les retours des joueurs peuvent vous pousser dans des directions intéressantes et fournir un contenu inattendument riche. Comme noté, cela est entièrement optionnel, et devrait être décontracté. Vous pourriez même faire cela par e-mail ou en tête-à-tête plus tard, selon le cas. Souvent, la discussion post-jeu est presque aussi amusante que le jeu lui-même, ce qui est une raison pour laquelle les jeux ont parfois tendance à durer longtemps !

Si vous vous rencontrez en personne, vous pourriez demander à collecter les feuilles de personnage à la fin d'une séance de jeu, ou les scanner pour en avoir des copies. Cela protège contre les feuilles de personnage perdues, ou les joueurs absents quand vous devez jouer leur personnage pour eux. Si vous faites les choses électroniquement, vous pourriez demander aux joueurs de mettre à jour leurs personnages dans le dépôt en ligne. Les plateformes de jeu virtuelles peuvent stocker des feuilles de personnage, aussi, vous permettant de les mettre à jour électroniquement, sans papier.

À suivre… ?

À la fin d'un jeu réussi, vous devriez déterminer avec les joueurs si vous continuerez. Parfois, un scénario unique peut se transformer en campagne, et parfois une campagne ne se passe pas aussi bien qu'espéré et se transforme en scénario unique. Vous pourriez demander à vos joueurs à la fin d'une aventure s'ils aimeraient continuer si cela n'a pas déjà été établi. Si vous connaissez déjà la réponse, ne vous embêtez pas, mais c'est toujours bon de savoir à quel point vos joueurs sont intéressés à continuer le jeu que vous menez. Naturellement, si vous ne continuez pas, vous ne devriez pas vous embêter avec les jets d'expérience, les notes, ou essayer d'établir une continuité, mais s'il y a une chance de revenir au même groupe de personnages et au décor, vous devriez vous assurer que la possibilité existe, donc ne détruisez pas ou ne jetez pas accidentellement vos notes ou les feuilles de personnage.

Techniques de meneur de jeu

Ce qui suit ne sont pas des règles ni même des directives, mais des suggestions pour vous aider dans la tâche compliquée et incroyable de mener le jeu. Aucune n'est requise, et certaines peuvent aller à l'encontre de votre style. Prenez ces suggestions pour ce qu'elles sont : des outils dans votre boîte à outils de meneur de jeu.

Introduction

Une bonne introduction peut lancer une campagne avec un bang. C'est là que vous lisez une courte introduction scriptée, donnant un peu de fond pertinent ou encadrant la séquence actuelle. Dans les films, cela peut être une « carte de titre » ou un « texte défilant » d'ouverture fournissant des informations sur le décor et mettant le public au courant. C'est différent de la scène initiale en ce sens que ce n'est habituellement pas joué en rôle et est souvent juste narratif. Idéalement, vous voulez garder cela court (pas plus que quelques phrases) et si l'un de vos joueurs a une bonne voix et un talent pour ce genre de chose, demandez-lui de le faire.

Les personnages joueurs sont les vedettes

Les personnages joueurs sont les vedettes de l'aventure. Cela ne fait pas d'eux les personnes les plus importantes de l'univers, mais cela fait d'eux les personnes les plus significatives du jeu. Leurs actions devraient être significatives, et à moins qu'il n'y ait une bonne raison dans le décor ou l'aventure, ils devraient être ceux qui brillent. Avoir des PNJ autour qui sont plus compétents et héroïques que les personnages joueurs est très bien, mais faire sentir aux joueurs qu'ils regardent les aventures de quelqu'un d'autre depuis la touche est habituellement un moyen infaillible de perdre l'investissement des joueurs.

Encourager l'investissement des joueurs

Faites ce que vous pouvez pour amener les joueurs à contribuer à la campagne et à leurs personnages. Encouragez-les à créer des choses qui enrichiront l'expérience de jeu sans l'affecter directement, comme des journaux en personnage, des illustrations de leurs personnages ou de PNJ, ou même accomplir des tâches dans le monde réel comme vous aider avec une partie de la prise de notes et de la gestion administrative. Cela pourrait aussi être des choses basiques comme accepter d'héberger les séances de jeu, contribuer à la nourriture et aux boissons du groupe, ou gérer le document de groupe en ligne partagé. Si la récompense de simplement rendre le jeu meilleur n'est pas suffisante, offrez de petites récompenses comme des marques d'expérience gratuites dans des compétences pertinentes, tant qu'elles ne deviennent pas trop distrayantes et sont distribuées équitablement.

Montrer, ne pas raconter

Chaque fois que vous le pouvez, soyez aussi visuel que possible avec les descriptions de lieux, de PNJ et d'événements. Quand vous élaborez vos intrigues, demandez toujours « Est-ce quelque chose que les joueurs peuvent expérimenter en première main ? » Pour un événement dont les personnages doivent être au courant, si vous pouvez les mettre sur les lieux pour l'expérimenter en première main, l'expérience sera beaucoup plus importante et significative pour eux. Plutôt que leurs personnages se faire raconter quelque chose qui s'est passé et leur demander ce qu'ils veulent faire à ce sujet, mettez-les au milieu et laissez-les l'expérimenter viscéralement. Cela n'a pas besoin d'être une scène complète. Vous pouvez facilement commencer avec une telle scène, résumer comment elle s'est résolue, puis sauter au point où les personnages peuvent agir.

Flashbacks

Vous pouvez même faire jouer aux joueurs un événement antérieur ou un prologue, où ils jouent les rôles d'autres personnages (probablement pré-générés). Vous pourriez même diviser une aventure de flashback entre un décor moderne et un décor historique, avec des parallèles entre les deux, les joueurs prenant les rôles de leurs personnages modernes et de leurs ancêtres. Pour une variation de cela, vous pourriez faire transporter les personnages joueurs vers une autre époque et un autre lieu d'une certaine façon étrange, où leurs moi rêveurs doivent jouer une scène dans le passé. Ou vous pourriez faire un « flash forward » où vous donnez aux joueurs un aperçu de ce qui les attend avec leurs personnages dans un avenir proche ou lointain, ou une branche alternative de l'histoire. Basic Roleplaying a tous les outils pour jouer dans différentes périodes, genres, et même réalités alternatives, tout dans la même campagne.

Cutscenes

Celles-ci sont communément utilisées dans les films, mais elles peuvent être utilisées dans un cadre de table avec grand effet. Essentiellement, une cutscene se produit loin des personnages (d'où, nous « coupons » d'eux) et implique d'autres personnages significatifs. Dans un jeu, c'est une scène qui se produit ailleurs, et implique un ou plusieurs PNJ, habituellement faisant quelque chose de significatif pour l'intrigue ou ajoutant du présage au futur des personnages joueurs.

Le défi des cutscenes est qu'elles se concentrent habituellement sur des connaissances hors personnage, et cela demande aux joueurs de regarder pendant que le meneur de jeu raconte une petite histoire ou joue une scène. Une excellente technique pour introduire une cutscene est de faire lire aux joueurs une version scriptée de cette scène, en la jouant comme si c'étaient leurs propres personnages, ou comme un bulletin d'information avec plusieurs présentateurs et interviews, etc.

Si vous êtes un meneur de jeu basé sur l'histoire qui veut que les joueurs sentent qu'ils sont les parties actives d'un récit, alors cela pourrait bien fonctionner pour vous. Si vous êtes plus épisodique avec vos aventures, vous pourriez ne pas vous embêter avec cette astuce. Cela peut aussi être utilisé avec grand effet dans un jeu léger ou comique, où la connaissance hors personnage peut être facilement expliquée, et cela peut donner aux joueurs l'occasion d'incarner des personnages extravagants ou extrêmes autres que les leurs.

Séquences de « jobber »

Cette astuce narrative et ce terme viennent du catch professionnel, introduisant un adversaire redoutable (ou plusieurs) et soulignant à quel point ils sont effrayants ou puissants. Puis, un nouveau venu arrive et les dispatche, démontrant la prouesse du nouveau venu. « Jobber » quelqu'un, c'est rendre quelqu'un d'autre compétent à ses propres dépens. Cela peut fonctionner pour les héros ou les méchants, les protagonistes ou les antagonistes.

Vous pouvez aussi laisser les joueurs suggérer leurs propres séquences de « jobber » dans le cadre de leurs présentations, les montrant briller dans leur domaine d'expertise. Cela peut s'étendre à n'importe quelle spécialité ou compétence. Si approprié, laissez chaque joueur se donner une telle séquence pendant que les autres joueurs regardent (ou participent). Vous n'avez même pas besoin de lancer les dés pour une telle scène, car il devrait être acquis que le personnage triomphe et arrive à la scène suivante, ou initiale.

Leurre et substitution

C'est une astuce narrative classique, où les joueurs reçoivent un principe (un décor, une aventure, etc.) et découvrent ensuite rapidement qu'ils sont au milieu d'un autre principe. Habituellement, c'est une découverte dramatique, les forçant à réévaluer tout ce qu'ils savent ou ont expérimenté jusqu'ici. Cela peut être utilisé à effet comique, ou pour transformer complètement une aventure. Cela devrait être utilisé avec prudence, cependant, car certains joueurs peuvent rechigner s'ils sentent qu'on leur a vendu une chose et qu'on en a substitué une autre. C'est particulièrement vrai si vous les avez impliqués dès le départ dans l'élaboration du type de campagne que vous voulez, puis l'abandonner. Vous pouvez demander si vous sentez que cela va être un problème, ou les avertir à l'avance que les choses ne sont pas toujours ce qu'elles semblent.

Reconnaître vos joueurs

Les objectifs des joueurs peuvent différer énormément, même au sein des mêmes groupes. Si vous les connaissez, vous pourriez identifier ce qu'ils aiment dans les jeux, et pourquoi ils jouent. Pour faciliter, vous pourriez classer les joueurs selon les types généraux suivants, codifiés par Robin Laws dans son excellent livre de conseils pour meneurs de jeu, Robin's Laws of Good Game Mastering (Steve Jackson Games, Inc., 2002) :

Le Meneur : Ce joueur finit par mener et crée des personnages qui commandent le respect et l'autorité de la structure de pouvoir existante (policiers, agents gouvernementaux, officiers militaires, etc.). Ce type de joueur cherche habituellement l'attention, souvent des autres joueurs ainsi que du meneur de jeu.

Le Spécialiste : Le joueur crée des personnages qui sont secondaires, presque au niveau de personnages de fond, mais extrêmement qualifiés dans un domaine étroit, que ce soit les armes, les ordinateurs, le pilotage, etc. Quand ils sont dans leur domaine de spécialité, le joueur veut réussir, et réussir brillamment.

Le Gamer de Pouvoir : Ce joueur crée des personnages qui sont extrêmement puissants (parfois avec une application judicieuse des règles). De tels personnages sont souvent à la recherche de plus de pouvoir, que ce soit l'arme magique la plus puissante, le sort le plus terrifiant, etc.

Le Acteur de Méthode : Ce joueur créera des historiques élaborés et se concentrera sur son personnage comme s'il venait d'un autre médium, prenant même des défauts et désavantages inutiles juste parce qu'ils se sentent « justes ».

Le Suiveur : C'est le type de joueur le plus simple. Souvent, ils sont juste contents de rester en retrait et de regarder le fun, lançant les dés ou agissant quand c'est nécessaire. Ils peuvent aimer être sous le projecteur de temps en temps, mais habituellement ne requièrent pas, ou ne veulent même pas, d'attention.

Tous les joueurs ne sont pas du même type dans chaque campagne. Parfois, un joueur est toujours d'un type, tandis qu'à d'autres moments, ils peuvent choisir leur rôle en fonction du décor et de la campagne. Les joueurs peuvent aussi agir comme plus d'un de ces types de séance en séance. Cependant, une fois que vous avez une bonne idée de ce que ces rôles recherchent habituellement, vous pouvez voir que les préférences et les besoins sont satisfaits dans le jeu et ajuster en conséquence.

Traits de personnalité

Vous pouvez décrire la personnalité d'un PNJ numériquement, tout comme une compétence ou une passion. Une méthode facile pour cela est une échelle de trait de personnalité, où un trait est décrit comme une valeur percentile de 0 à 100. Une valeur de 0 indique que le trait de personnalité est inexistant, et un 100 est toujours représentatif de ce personnage.

Les traits de personnalité sont associés à un opposé, comme Agressif vs. Passif, et la valeur du trait opposé est égale à 100 moins le trait de personnalité initial. Un moyen rapide de sténographie pour cette paire est « Agressif 90 | 10 Passif », par exemple. Quelqu'un avec 50 | 50 dans un trait — la feuille de Traits de Personnalité ci-dessous aide à garder le suivi de ces traits pour les PNJ. Vous pouvez utiliser certains, plusieurs, ou tous ces traits pour définir vos PNJ.

Traits de personnalité

Trait initial | Valeur | Valeur | Trait opposant
Agressif | ___ | ___ | Passif
Impulsif | ___ | ___ | Prudent
Extraverti | ___ | ___ | Introverti
Optimiste | ___ | ___ | Pessimiste
Têtu | ___ | ___ | Réceptif
Physique | ___ | ___ | Mental
Patient | ___ | ___ | Nerveux
Émotif | ___ | ___ | Calme
Confiant | ___ | ___ | Méfiant
Meneur | ___ | ___ | Suiveur
Avare | ___ | ___ | Généreux
Énergique | ___ | ___ | Paresseux
Honorable | ___ | ___ | Déshonorant
Brave | ___ | ___ | Lâche
Curieux | ___ | ___ | Incurieux
Fiable | ___ | ___ | Peu fiable
Pieux | ___ | ___ | Impie
Honnête | ___ | ___ | Malhonnête
Astucieux | ___ | ___ | Terne
Humoristique | ___ | ___ | Sombre
Conservateur | ___ | ___ | Innovateur

Par exemple, un PNJ est hautement agressif, avec une valeur de 90 sur son trait de personnalité Agressif. Le trait opposé est Passif et a donc une valeur de 10 (100–90=10). Un PNJ avec Agressif 90 est prêt à chercher la bagarre, relève n'importe quel défi, et escalade habituellement vers la violence, tandis que quelqu'un avec Passif 90 recule habituellement devant les conflits et évite toute confrontation directe.

Vous n'avez pas besoin de déterminer tous les traits de personnalité pour vos PNJ significatifs. Au lieu de cela, choisissez un ou quelques traits pertinents et assignez-leur des valeurs. Vous n'avez même pas besoin de déterminer la valeur du trait opposé, car elle est apparente. Assignez des valeurs selon vos désirs ou choisissez des traits pertinents et divisez un jet de D100 par 2 et ajoutez 50 au résultat, pour une fourchette de 51–100. Ou lancez 3D10+70 pour des cas extrêmes.

Les traits de personnalité peuvent guider votre jeu du PNJ en regardant simplement la valeur, ou vous pouvez lancer pour voir comment le PNJ se comporte. Réussir avec un trait signifie qu'il agit selon ce trait de caractère, tandis qu'un échec signifie que le trait opposé est suivi. Vous pouvez aussi choisir d'utiliser des résultats spéciaux ou critiques pour ces jets, mais seulement dans un sens général.

Par exemple, les personnages rencontrent le PNJ avec la répartition de trait de personnalité « Agressif 90 | 10 Passif », et l'un d'eux se comporte grossièrement envers le PNJ. Vous savez d'après la répartition comment il va probablement réagir, mais vous décidez de lancer, juste pour voir ce qui se passe. Tout jet de 01–90 et le PNJ réagit agressivement, tandis qu'un jet de 91–00 indique une réponse passive. Peut-être qu'il est distrait ou peu disposé à ce moment à entrer en conflit avec les personnages ?

Compétences et traits de personnalité

La compétence Perspicacité peut être utilisée pour déterminer rapidement la répartition des traits de personnalité d'un PNJ dans un sens général, ou Psychologie pourrait être utilisée pour une analyse à long terme. Ne révélez pas les valeurs réelles, mais plutôt une forte tendance dans une direction ou l'autre.

Bien qu'il soit extrêmement improbable qu'un personnage joueur pratique la Psychologie sur un PNJ pendant une période prolongée, vous pouvez permettre qu'un jet de Psychologie réussi affecte une seule paire de traits de personnalité de la même façon qu'il restaure la SAN perdue. Lancez pour voir si des points de SAN sont restaurés, mais au lieu d'ajouter de la SAN, utilisez le résultat pour décaler un trait de personnalité particulier de ce nombre de points dans la direction souhaitée. Le temps de traitement est identique. De cette façon, par la patience et la thérapie, un jet de Psychologie réussi peut « aider » un PNJ à changer ses inclinations naturelles vers un trait de personnalité souhaité.

Traits de personnalité et personnages joueurs

Vous pouvez aussi utiliser les traits de personnalité pour les personnages joueurs, si désiré, les traitant comme vous le feriez pour les PNJ. Ils deviennent comme des passions, augmentant les activités ou étant consultés quand ils sont provoqués, avec des marques d'expérience en cas de réussite. Le joueur a toujours le contrôle sur ce que son personnage fait, mais s'il réussit un jet sur un trait et décide d'agir selon le trait opposé, vous devriez lui faire automatiquement cocher une marque d'expérience pour ce trait opposé. Quand un trait augmente, l'autre diminue. S'il souhaite chercher un traitement pour ce trait, voir les règles de Psychologie (ci-dessus).

10. Cadres — Partie 1 : Décors et adaptation

Ce chapitre traite des cadres — les époques et/ou lieux où vos aventures se déroulent. Habituellement, le cadre est le genre — western, science-fiction, techno-thriller, péplum, haute fantasy, ou beaucoup d'autres. Ce chapitre inclut aussi des règles optionnelles pour l'allégeance, les passions et la folie.

Créer le cadre

Basic Roleplaying est conçu pour vous aider, le meneur de jeu, à créer un cadre qui vous est propre, qu'il soit original ou adapté de quelque chose qui existe. Voici quelques cadres populaires qui suivent tous le même format, avec des notes sur chacun. Chacun est accompagné de types de personnages suggérés (bien que ce ne soient pas des restrictions), de pouvoirs qui ont du sens dans le cadre, de la technologie pour aider à sélectionner l'équipement, de pistes pour les types d'aventures, et de règles optionnelles appropriées.

Âge préhistorique

Tout environnement préhistorique ou tribal primitif avant l'aube de la civilisation, ou d'une certaine manière à l'écart de celle-ci. La vie est courte et brutale, et habituellement la seule organisation sociale est la famille ou la tribu. Les mammifères préhistoriques sont habituellement la principale menace, bien que des histoires alternatives incluent parfois des dinosaures.

Types de personnages : Artisan, Fermier, Chasseur, Chaman, et Membres de tribu.
Pouvoirs : Les chamans primitifs pourraient utiliser la magie, et les mutations et capacités psychiques peuvent exister.
Technologie : Aucun objet fabriqué n'est disponible dans un monde préhistorique, tout étant façonné à partir de ressources primitives comme le bois, la pierre, l'os, le cuir, la fourrure, les plumes et l'argile — que ce soit pour les vêtements, les outils et armes, et les totems religieux ou souvenirs. Bien qu'un artisan qualifié puisse faire de meilleures haches de pierre et façonner de meilleurs talismans, il n'y a pas grand-chose au-delà. La plupart des objets sont de qualité médiocre ou moyenne, et il n'y a pas de richesse.
Aventures : Les conflits tribaux entre groupes de chasseurs-cueilleurs pour des sites de chasse de choix, la météo adverse, les animaux agressifs, ou même de grandes chasses peuvent former le cœur des aventures préhistoriques. Des préhistoires alternatives pourraient inclure d'anciennes créatures du Mythe de Cthulhu, des extraterrestres cherchant à asservir l'humanité primitive, ou même des voies évolutives divergentes où des dinosaures ou des singes intelligents sont devenus l'espèce dominante, et l'humanité leur fourrage.
Options : Aucune.

Monde antique

L'ère des royaumes tels que Sumer, la Grèce, Rome, l'Égypte, la Perse et d'autres puissants empires, de l'époque mésopotamienne à l'antiquité biblique, la Grèce classique, jusqu'à la chute de Rome et la désintégration chaotique subséquente de l'Europe. Alternativement, cela pourrait être un cadre de fantasy péplum situé dans un monde antique imaginaire.

Types de personnages : Tous sauf Journaliste, Scientifique et Technicien.
Pouvoirs : Magie et sorcellerie, probablement d'origine divine. Les pouvoirs psychiques peuvent exister, et les monstres peuvent avoir des mutations. Les demi-dieux ou les héros légendaires peuvent avoir des super-pouvoirs.
Technologie : L'apogée de l'âge du bronze et l'éclosion de l'âge du fer, où la métallurgie a transformé la culture et le commerce. C'est l'épanouissement de l'artisanat et la naissance de la civilisation.
Aventures : Cette era convient aux épiques de fantasy rudes ainsi qu'à des thèmes mythologiques plus grands avec un fort accent sur la culture et le culte.
Options : Allégeance, Attaques et parades supérieures à 100 %, Choix des valeurs de caractéristique, Modificateurs culturels, Dégâts et localisations de touche, Esquiver les armes de jet, Points de fatigue, Caractéristiques de départ plus élevées, Points de vie par localisation, Points de compétence personnels accrus, Alphabétisation, Passions, Utilisation de pouvoirs dans la phase d'action, Réputation, Scores de compétence supérieurs à 100 %, Points de vie totaux.

Haut Moyen Âge

Après la chute de l'Empire romain, une grande partie de l'Europe est en désordre. Bien qu'il y ait des avancées sociales et des améliorations de la qualité de vie globale, c'est souvent caractérisé comme une époque brutale et peu éclairée. Cela inclut l'essor de la culture nordique (viking), et des guerres régionales à travers l'Europe pour combler le vide laissé par Rome. Cela pourrait aussi être un cadre fantastique, incluant des races non humaines comme les elfes et les nains, ou même des animaux mythiques et des monstres.

Types de personnages : Tous sauf Journaliste, Scientifique et Technicien. Les Politiciens sont souvent des Nobles et les Écrivains sont habituellement des Prêtres ou peuvent être des poètes.
Pouvoirs : La magie et la sorcellerie sont les deux types de pouvoirs les plus courants, et peuvent être de nature divine, infernale ou païenne.
Technologie : Malgré le fait d'être parfois appelé le « Moyen Âge obscur », il y a des développements scientifiques, des améliorations en ingénierie mécanique, et dans le traitement des maladies. L'étude du monde physique s'épanouit, et la création de livres et la préservation du savoir deviennent courantes parmi la noblesse et le clergé. Les navires à voile gagnent en sophistication.
Aventures : L'Europe après Rome est un véritable désert post-apocalyptique, et la vie était dure pour les paysans. Les guerres mesquines et l'oppression sont monnaie courante. La division entre les religions est riche en conflits et tourments.
Options : Allégeance, Modificateurs culturels, Dégâts et localisations de touche, Jet d'Éducation/Connaissance, Points de fatigue, Points de vie par localisation, Alphabétisation, Passions, Réputation, Santé mentale.

Moyen Âge classique

C'est une ère féodale. La noblesse, la chevalerie et les gouvernements dynastiques et structures sociales caractérisent la période. Le roman idéalisé dirige le monde chevaleresque, contrasté par une réalité brutale et sombre. La magie est considérée comme de la sorcellerie diabolique, et le divin est considéré aussi réel que l'infernal. Cela pourrait aussi décrire un monde post-apocalyptique lointain où les derniers vestiges de la civilisation sont tombés vers un néo-féodalisme.

Types de personnages : Tous sauf Journaliste, Scientifique et Technicien. Les Écrivains sont habituellement des Prêtres ou peuvent être des poètes, et les Scientifiques sont probablement des Prêtres avec un intérêt pour le monde naturel.
Pouvoirs : La magie et la sorcellerie sont les deux types de pouvoirs les plus courants, et peuvent être de nature divine, infernale ou païenne.
Technologie : La production de masse de biens, les premières structures de guildes, le commerce étendu et la distribution généralisée des biens ont transformé le monde. Généralement, le manque d'alphabétisation généralisée limite la disponibilité des livres et du savoir avancé. L'armure et l'armement continuent de devenir plus efficaces, puis baroques.
Aventures : Aventure arthurienne ou carolingienne, chevaliers en quête, etc.
Options : Allégeance, Attaques et parades supérieures à 100 %, Choix des valeurs de caractéristique, Modificateurs culturels, Dégâts et localisations de touche, Points de fatigue, Caractéristiques de départ plus élevées, Points de vie par localisation, Points de compétence personnels accrus, Alphabétisation, Personnages non humains, Passions, Réputation, Scores de compétence supérieurs à 100 %.

Haute fantasy

Similaire au cadre du Moyen Âge classique, celui-ci diffère en ce que des non-humains tels que les elfes, les nains, etc. existent aux côtés des êtres humains, fréquemment alliés aux humains contre les orcs, les trolls, les gobelins, etc. Les dieux peuvent être actifs et leurs adorateurs gagnent des capacités divines. La magie est répandue, avec des objets magiques tels que des potions de guérison, des épées magiques, des armures enchantées, etc. courants. Des ruines anciennes abondent et des donjons s'étendent sous terre.

Types de personnages : Comme pour le Moyen Âge classique (ci-dessus).
Pouvoirs : Tous. La magie et la sorcellerie peuvent être de nature divine, infernale ou païenne. Des mutations peuvent se trouver parmi certains types de monstres, et il peut y avoir des races qui utilisent des capacités psychiques. Des êtres surnaturels puissants peuvent utiliser des super-pouvoirs sous l'apparence de capacités divines ou infernales.
Technologie : Comme pour le Moyen Âge classique, mais moins réaliste.
Aventures : Raids de donjons, quêtes d'objets magiques, guerre, exploration, etc.
Options : Allégeance, Attaques et parades supérieures à 100 %, Choix des valeurs de caractéristique, Modificateurs culturels, Dégâts et localisations de touche, Points de fatigue, Caractéristiques de départ plus élevées, Points de vie par localisation, Points de compétence personnels accrus, Alphabétisation, Personnages non humains, Passions, Utilisation de pouvoirs dans la phase d'action, Réputation, Scores de compétence supérieurs à 100 %.

Asie impériale

Un terme général pour le Japon ou la Chine historiques, incluant aussi le monde fantastique des arts martiaux. Cette catégorie peut aussi décrire l'Inde moghole.

Types de personnages : Tous sauf Journaliste, Scientifique ou Technicien. Les Écrivains sont probablement des poètes.
Pouvoirs : La magie et la sorcellerie sont courantes et peuvent être basées sur des principes élémentaires. L'étude intense de disciplines d'arts martiaux ésotériques permet des capacités comme des pouvoirs psychiques ou des super-pouvoirs.
Technologie : Les arts et les sciences de la Chine et du Japon se sont développés bien au-delà de ceux du monde occidental à la même époque, avec des imprimeries, de la poudre à canon, etc., associés à un épanouissement de l'apprentissage institutionnalisé et de la bureaucratie.
Aventures : Celles-ci peuvent aller de batailles pour le leadership de clan ou régional, et peuvent même incorporer des éléments anachroniques comme on en trouve dans le manga ou l'anime.
Options : Allégeance, Attaques et parades supérieures à 100 %, Choix des valeurs de caractéristique, Esquiver les armes de jet, Jet d'Éducation/Connaissance, Caractéristiques de départ plus élevées, Points de compétence personnels accrus, Passions, Utilisation de pouvoirs dans la phase d'action, Réputation, Scores de compétence supérieurs à 100 %, Points de vie totaux.

Les Mille et Une Nuits

Le monde arabe ou perse antique, généralement un monde défini par les déserts et l'aventure audacieuse.

Types de personnages : Tous sauf Journaliste, Scientifique et Technicien. Les Écrivains sont habituellement des Prêtres ou peuvent être des poètes, et les Scientifiques sont probablement des Prêtres avec un intérêt pour le monde naturel.
Pouvoirs : Magie et sorcellerie, bien que les êtres surnaturels puissent avoir des super-pouvoirs.
Technologie : La connaissance du monde physique — mathématiques, chimie, astronomie, médecine, autres sciences — était hautement développée et généralement la richesse pouvait acheter la qualité de vie et la liberté d'action.
Aventures : Celles-ci pourraient ressembler à des contes de fées ou à ceux trouvés dans les contes classiques de l'époque, exploration ou malédictions anciennes, marchés avec des êtres mythiques, et personnages astucieux du plus humble des voleurs aux nobles princes ou princesses.
Options : Allégeance, Attaques et parades supérieures à 100 %, Choix des valeurs de caractéristique, Points de compétence personnels accrus, Passions, Réputation, Scores de compétence supérieurs à 100 %.

Renaissance et Lumières

Principalement à propos de l'Europe à la Renaissance, bien que cela puisse aussi incorporer de la fantasy et une réalité fantaisiste, comme l'utilisation généralisée des inventions de Léonard de Vinci. Une époque où les arts et les sciences se sont développés dramatiquement, le mécénat encourageait le développement artistique, avec une influence notable du monde classique de l'antiquité.

Types de personnages : Presque tous.
Pouvoirs : La magie et la sorcellerie peuvent exister mais être interdites par les institutions religieuses. L'alchimie (création d'objets magiques et d'élixirs) est une poursuite populaire pour les érudits.
Technologie : Comme pour l'ère du Moyen Âge classique, c'est le sommet de l'artisanat qualifié, de la science et de l'invention : avec des mécanismes d'horlogerie, de la poudre à canon, et des outils de précision, et des principes tels que la vapeur, l'eau et l'énergie éolienne explorés. L'introduction de l'arbalète a virtuellement éliminé l'utilisation de l'armure corporelle.
Aventures : Une atmosphère politique baroque et un schisme profond entre l'Église et les Lumières créent un cadre dynamique où les personnages peuvent être des mécènes des arts entraînés dans l'intrigue, ou des inventeurs égarés dont les découvertes les mènent à des ennuis. Alternativement, ils peuvent prendre le large ou voyager vers le Nouveau Monde.
Options : Choix des valeurs de caractéristique, Modificateurs culturels, Jet d'Éducation/Connaissance, Points de compétence personnels accrus, Alphabétisation, Passions, Réputation.

Âge de l'exploration

Cette période est marquée par l'expansion vers l'extérieur de l'Europe, vers l'Amérique du Nord et du Sud, l'Afrique, l'Inde, la Chine, etc. principalement pour la colonisation, la conversion religieuse, l'annexion territoriale et l'opportunisme. Cela se passe inévitablement mal pour les peuples autochtones, victimisés, exploités et même asservis, leurs cultures repoussées, criminalisées ou même éradiquées. En Angleterre, le règne d'Élisabeth Ier est considéré comme un âge d'or : un jaillissement de poésie, de littérature, de mode et de théâtre. L'Europe continentale, cependant, est déchirée par la guerre. L'aventure cape-et-d'épée est une convention de l'époque.

Types de personnages : Presque tous.
Pouvoirs : La sorcellerie, si elle est pratiquée, est probablement basée sur des origines infernales. Les cultures autochtones moins avancées technologiquement peuvent utiliser la magie ou la sorcellerie sous forme de savoir chamanique ou de sorcellerie.
Technologie : Principalement marquée par une amélioration et un affinement de celle de la Renaissance. La poudre à canon devient répandue dans la guerre, avec les premières machines définissant l'époque. Les peuples autochtones dont les terres sont annexées pendant cette période étaient généralement moins avancés technologiquement, vaincus par une puissance de feu supérieure.
Aventures : C'est une période difficile en raison des institutions d'esclavage et d'exploitation qui vont de pair avec l'expansion colonialiste. Les aventures au sein de l'Europe continentale sont moins susceptibles de traiter de ces sujets, comme les exploits cape-et-d'épée ou les campagnes militaires entre les églises ou noblesses en guerre.
Options : Attaques et parades supérieures à 100 %, Choix des valeurs de caractéristique, Modificateurs culturels, Esquiver les armes de jet, Points de compétence personnels accrus, Alphabétisation, Passions, Réputation, Scores de compétence supérieurs à 100 %.

Ère de la marine à voile

Le début du XIXe siècle est marqué par la navigation maritime et les batailles navales, associées à des guerres terrestres à travers l'Europe. C'est une époque de soldats et d'officiers de chaque côté du champ de bataille, pions dans des guerres futiles, tandis que la vie à la cour reste largement épargnée.

Types de personnages : Presque tous.
Pouvoirs : La sorcellerie, si elle est pratiquée, est probablement interdite par l'Église.
Technologie : Technologiquement, cette période est presque identique à l'ère coloniale, bien qu'il y ait eu des avancées dans la construction navale et les dispositifs de guerre à grande échelle.
Aventures : Certaines des plus grandes batailles terrestres et navales du monde se déroulent, fournissant ample matière pour des engagements à thème militaire. Les aventures pourraient explorer des escapades politiques baroques, des missions secrètes, de l'espionnage ingénieux, des intrigues de cour, ou des duels d'honneur.
Options : Attaques et parades supérieures à 100 %, Choix des valeurs de caractéristique, Modificateurs culturels, Jet d'Éducation/Connaissance, Points de compétence personnels accrus, Alphabétisation, Passions, Réputation, Scores de compétence supérieurs à 100 %.

Ère industrielle

Cette ère correspond à l'époque victorienne et regorge d'inventions. Définie presque entièrement par les avancées technologiques et manufacturières qui transforment le monde antérieur en précurseur de l'ère moderne, la section Technologie ci-dessous est la description la plus informative du cadre.

Types de personnages : Presque tous.
Pouvoirs : Cet âge a vu une autre division entre la spiritualité et la modernisation. La magie et les capacités psychiques représenteraient un côté de la lutte, tandis que la technologie peut offrir une variété de super-pouvoirs sous forme de technologie inhabituelle et expérimentale.
Technologie : La production de masse et la fabrication en usine ont rendu les biens standardisés plus largement disponibles et moins chers qu'à tout autre moment de l'histoire humaine antérieure. La vapeur, le charbon, le gaz et d'autres sources d'énergie sont largement connus et utilisés à la maison et dans les villes, avec des villes illuminées au gaz, des locomotives à vapeur traversant les États-Unis et l'Europe, et les océans traversés par de grands navires avec des moteurs à vapeur brûlant du charbon. La chimie est en cours de raffinement, et les scientifiques commencent à découvrir de nombreux secrets de l'univers. Bientôt arrive l'automobile, transformant radicalement les déplacements humains et les villes. Les histoires alternatives se concentrent souvent sur le steampunk, mélangeant la puissance à vapeur et l'esthétique victorienne, et le rétro-futurisme.
Aventures : Les aventures emblématiques devraient renforcer les thèmes de l'industrie contre la spiritualité, avec l'exploration et la nouvelle technologie entrant en contact dramatique avec les anciens modes de vie.
Options : Choix des valeurs de caractéristique, Modificateurs culturels, Jet d'Éducation/Connaissance, Points de compétence personnels accrus, Passions, Réputation.

Époque victorienne

L'apogée de la révolution industrielle britannique et la plus grande influence de l'Empire britannique, l'époque victorienne est caractérisée par un fossé béant entre les classes sociales et une expansion impérialiste agressive à travers l'Asie et l'Afrique. C'est aussi une époque de grande austérité dans l'expression personnelle.

Types de personnages : Presque tous.
Pouvoirs : La magie et la sorcellerie peuvent être pratiquées par des occultistes et des intellectuels cherchant la limite extrême de l'expérience, tandis que les cultures autochtones utilisent ces mêmes pouvoirs dans leurs religions. Des créatures étranges et blasphématoires pourraient être des mutants, et l'intérêt naissant de l'époque pour le mentalisme utilise des capacités psychiques.
Technologie : Identique à celle décrite dans l'Ère industrielle (ci-dessus).
Aventures : La période Gaslight présente une grande dichotomie entre des dilettantes riches vivant côte à côte avec un sous-monde sombre et grouillant contenant certaines des conditions les plus injustes et inhumaines que l'humanité ait pu s'infliger à elle-même.
Options : Choix des valeurs de caractéristique, Jet d'Éducation/Connaissance, Points de compétence personnels accrus, Passions, Réputation, Santé mentale.

Far West

Cette ère se déroule aux États-Unis pendant et après la guerre de Sécession, avec des cow-boys, des tireurs, des guerres de territoire, la ruée vers l'or et l'expansion de la frontière. L'Ouest est transformé par de nouvelles voies ferrées sur lesquelles arrive un afflux constant d'Américains de l'Est, d'Européens, de Chinois et d'esclaves affranchis, tous cherchant à se faire une place dans le nouveau monde sauvage. Les dangers incluent les diverses nations amérindiennes luttant pour leur survie même, et le vaste environnement indomptable lui-même.

Types de personnages : Presque tous.
Pouvoirs : La magie ou la sorcellerie pourraient simuler les chamans amérindiens, la sorcellerie, le vaudou, ou d'autres traditions magiques qui pourraient exister.
Technologie : L'ère industrielle a permis aux trains de traverser le pays, aux télégraphes de former un réseau de communication, la photographie, la presse écrite généralisée. La fin de l'ère voit les premières automobiles, les premiers sous-marins et submersibles, et même des machines volantes. Le courant électrique remplace le gaz comme monde moderne commençant ici.
Aventures : Le Far West mythique inclut des tireurs légendaires jouant des contes de vengeance et d'héroïsme sur une toile de fond austère. Les horreurs de l'esclavage et les atrocités commises contre les Amérindiens planent sur cette ère, cependant, il est conseillé de ne pas écarter ces aspects et leur gravité.
Options : Choix des valeurs de caractéristique, Modificateurs culturels, Jet d'Éducation/Connaissance, Points de compétence personnels accrus, Passions, Réputation.

Ère pulp

Nommée d'après le papier journal bon marché des magazines d'aventure qui définissaient l'époque, la culture pop sur la période entre la première et la seconde Guerre mondiale est celle du divertissement de masse, des voyages internationaux vers des lieux exotiques, du crime organisé, de l'innovation technologique, de la chasse au trésor, de l'individualisme robuste, ainsi que de l'horreur étrange et des justiciers masqués.

Types de personnages : Tous.
Pouvoirs : Tous.
Technologie : Le pulp présente souvent une science étrange, comme des rayons de la mort, des robots géants, des machines volantes, des appareils de contrôle mental et des foreuses terrestres, ainsi que des merveilles étonnantes comme des navires capables de vol interstellaire, des jet-packs, des radios-montres, des voitures volantes, etc. La technologie anachronique est un élément staple de l'ère pulp.
Aventures : Mystères ; thrillers ; horreur macabre ; exploration de l'inconnu, de l'espace, et de la terre creuse ; cités perdues encore habitées ; aventures aériennes ; suspenses ; contes étranges et sordides de crime bizarre ; héros à la mâchoire carrée combattant des chefs criminels sinistres et leurs sbires ; invasion extraterrestre ; et même des vengeurs masqués dispensant une justice froide… tous ces éléments sont des aventures pulp possibles.
Options : Attaques et parades supérieures à 100 %, Choix des valeurs de caractéristique, Esquiver les armes de jet, Jet d'Éducation/Connaissance, Caractéristiques de départ plus élevées, Points de compétence personnels accrus, Utilisation de pouvoirs dans la phase d'action, Passions, Réputation, Santé mentale, Scores de compétence supérieurs à 100 %, Points de vie totaux.

Aventure planétaire

Ce cadre se concentre sur des voyages vers des mondes étranges, vus à travers les yeux d'humains qui y sont envoyés par des moyens mystérieux. Là, ils rencontrent inévitablement des espèces extraterrestres, des coutumes étranges, des ruines anciennes et une super-technologie baroque, souvent côte à côte avec de l'aventure péplum.

Types de personnages : Tous.
Pouvoirs : Habituellement des mutations ou des capacités psychiques, ou même des super-pouvoirs.
Technologie : Habituellement un mélange de technologie ancienne et presque oubliée d'une puissance et d'une utilité incroyables, côte à côte avec une super-science d'inventeurs ingénieux. Les guerriers pourraient porter des pistolets à énergie avec des épées, piloter des dirigeables et monter des montures extraterrestres.
Aventures : Les personnages sont habituellement envoyés sur ces mondes par des moyens inexpliqués et luttent souvent pour comprendre leur nouvel environnement et ses défis. Ils doivent naviguer des coutumes étranges et des traditions anciennes, peuvent être des agents du changement dans ces lieux extraterrestres bizarres. Trahison, amour épique, trahisons dramatiques, revirements soudains de fortune, alliances avec des créatures étranges, cités perdues pleines de technologie ancienne et oubliée… tous ces éléments sont des staples de l'aventure planétaire.
Options : Attaques et parades supérieures à 100 %, Choix des valeurs de caractéristique, Modificateurs culturels, Esquiver les armes de jet, Caractéristiques de départ plus élevées, Points de compétence personnels accrus, Personnages non humains, Utilisation de pouvoirs dans la phase d'action, Réputation, Scores de compétence supérieurs à 100 %, Points de vie totaux.

Seconde Guerre mondiale

La Seconde Guerre mondiale et les années avant et après ont été marquées par un fervent nationalisme, l'incertitude, le conflit mondial et l'espionnage. C'est aussi un bon cadre pour l'activité de super-héros de l'ère.

Types de personnages : Presque tous.
Pouvoirs : Le Troisième Reich d'Hitler croyait en la magie comme moyen d'accéder au pouvoir, et ils avaient peut-être raison. De plus, de nombreux tels cadres ont l'ère comme l'aube des premiers super-héros costumés du monde.
Technologie : De nouveaux développements dans la technologie de guerre incluaient de plus gros et meilleurs cuirassés, des sous-marins plus sophistiqués, des chars et des avions, etc. mais tous étaient éclipsés par l'émergence de la bombe atomique, qui a fondamentalement défini le cours de la science et de la politique pour toujours.
Aventures : Les personnages peuvent être des combattants de la résistance dans l'Europe occupée, des soldats ou agents alliés sur le champ de bataille, des espions derrière les lignes ennemies, des justiciers et agents gouvernementaux combattant les saboteurs sur le front intérieur, ou même des super-héros costumés luttant à domicile et à l'étranger.
Options : Jet d'Éducation/Connaissance, Points de fatigue, Points de compétence personnels accrus, Passions, Santé mentale.

Noir

Le noir est presque toujours urbain et défini par une perspective sombre, avec des héros blasés, des séductions, de la criminalité insidieuse, des mondains amoraux, de la corruption morale, des trahisons inévitables, etc. Habituellement, les protagonistes sont hantés par des démons intérieurs et doivent lutter pour survivre, seuls contre un univers hostile et indifférent, souvent encore traumatisés par la Seconde Guerre mondiale.

Types de personnages : Tous.
Pouvoirs : Habituellement aucun, mais le noir magique a des protagonistes qui soit s'opposent à la sorcellerie soit l'utilisent.
Technologie : Équivalente à l'Amérique et l'Europe d'après-guerre.
Aventures : Inévitablement, des mystères traitant de dilemmes éthiques et moraux, souvent des scénarios « sans issue » où des gens ordinaires sont piégés par de mauvaises circonstances et doivent recourir à des mesures désespérées.
Options : Jet d'Éducation/Connaissance, Points de compétence personnels accrus, Passions.

Moderne

Le maintenant, aube du XXIe siècle, avec des sociétés avancées, une structure informationnelle mondiale, un capitalisme incontrôlé et une technologie sans bornes, progressant tous à un rythme inimaginable vers un effondrement mondial quasi-certain. Ce cadre est aussi l'ère par défaut pour les thrillers et l'horreur moderne. Cela peut aussi couvrir la Guerre froide.

Types de personnages : Tous.
Pouvoirs : Tous.
Technologie : Peut être réaliste ou super-avancée, selon les désirs.
Aventures : Toutes, de l'horreur, thrillers, action militaire, espions, intrigues corporate, science-fiction proche-future, dystopie, intrigue internationale, conspiration, super-héros, etc.
Options : Celles-ci peuvent varier selon le genre.

Superworld

Notre monde mais avec des super-héros costumés, et les ramifications des super-héros font partie de l'histoire et de la vie moderne. Un cadre de super-héros peut incorporer de l'histoire alternative, des réalités parallèles, des voyages dans le temps, des extraterrestres, de la magie, des théories de conspiration, ou tout ce qui est désiré.

Types de personnages : Tous.
Pouvoirs : Tous, et de nombreux personnages ont plus d'un type de pouvoir.
Technologie : Comme moderne. Bien que la super-science soit connue, elle n'a pas encore d'impact significatif sur la vie de la plupart des humains normaux.
Aventures : Contes d'héroïsme et de défis, exploration d'étranges dimensions parallèles, etc. Les super-héros luttent souvent avec des alter egos et des identités secrètes, et des questions complexes de bien et de mal. Une campagne superworld peut varier d'un monde flashy aux quatre couleurs avec des méchants vaguement ridicules, un traitement quasi-mythique des super-héros comme des démiurges modernes, une exploration enivrante de la galaxie et des coins étranges de la terre, de la criminalité de rue rude distinguée seulement par des combinaisons en lycra, ou même un cadre paramilitaire pour une intervention de super-héros changeant le monde.
Options : Attaques et parades supérieures à 100 %, Choix des valeurs de caractéristique, Esquiver les armes de jet, Jet d'Éducation/Connaissance, Caractéristiques de départ plus élevées, Points de compétence personnels accrus, Alphabétisation, Personnages non humains, Passions, Utilisation de pouvoirs dans la phase d'action, Réputation, Scores de compétence supérieurs à 100 %, Points de vie totaux.

Post-apocalyptique

Une catastrophe a à jamais brisé le monde moderne, le plongeant dans un état où l'humanité doit lutter pour survivre. La cause pourrait être un échange nucléaire limité, une science qui a mal tourné, une invasion extraterrestre, l'éveil des Dieux Anciens, une décomposition sociale, une pandémie, une catastrophe environnementale, ou des zombies… ou plus d'une de ces choses. Le cadre peut inclure des mutants, de la technologie récupérée, et des gangs de pillards. Certains cadres post-apocalyptiques ressemblent à des westerns, avec de petites enclaves d'habitants méfiants et des solitaires errants qui doivent compter sur leur ingéniosité et leurs armes pour survivre.

Types de personnages : Pour un apocalypse récent, les survivants peuvent venir de n'importe quelle profession, tandis que plus tard, les options deviennent plus limitées.
Pouvoirs : Des mutations dans les cadres avec radioactivité, tandis que des capacités psychiques et des super-pouvoirs peuvent aussi s'être développés à partir des retombées. Des siècles plus tard, les gens peuvent avoir redécouvert la magie ou la sorcellerie aussi.
Technologie : Selon la nature de la catastrophe, la technologie peut être antique comparée à celle du monde moderne, identique, ou peut présenter des avancées scientifiques bien éloignées de notre ère. Si ce sont des extraterrestres, il peut y avoir de la technologie extraterrestre.
Aventures : Les histoires post-apocalyptiques traitent habituellement de la brutalité et du coût de la survie, ou des efforts de reconstruction de la société. Il peut y avoir besoin de récupérer d'anciennes technologies et d'apprendre ce qu'on peut trouver dans les ruines.
Options : Choix des valeurs de caractéristique, Points de fatigue, Points de compétence personnels accrus, Alphabétisation, Personnages non humains, Santé mentale.

Proche-futur / Cyberpunk

L'humanité a continué à s'interfacer avec la technologie et a beaucoup perdu dans le processus. Les méga-corporations ont assumé des niveaux gouvernementaux de contrôle sur les citoyens, et la connaissance est la monnaie la plus précieuse. La vie est rapide, pratique, bon marché et facilement jetable. L'union de l'humanité et des machines a conduit à des développements étonnants en manipulation génétique. Le Dataspace est aussi réel, sinon plus, que le monde matériel dystopique.

Types de personnages : Presque tous.
Pouvoirs : Tous, habituellement simulés par la technologie.
Technologie : Le monde moderne surmultiplié. Les voyages spatiaux peuvent être devenus courants, et les mondes virtuels sont sans limites.
Aventures : La rébellion et la quête d'identité sont des thèmes habituels dans ces aventures, et les personnages peuvent se retrouver à courir pour leur vie, essayant de devancer des adversaires monolithiques et impersonnels qui semblent être partout.
Options : Attaques et parades supérieures à 100 %, Choix des valeurs de caractéristique, Jet d'Éducation/Connaissance, Points de compétence personnels accrus, Santé mentale, Scores de compétence supérieurs à 100 %.

Exploration spatiale

Dans ce cadre de science-fiction hard, l'exploration spatiale à grande échelle est soit en cours, soit a été récemment établie. La vie sur et hors de la Terre continue comme avant. Les conflits politiques façonnent l'expansion à travers les étoiles, et la recherche de planètes habitables ou de ressources domine une grande partie de l'exploration.

Types de personnages : Tous.
Pouvoirs : Les mutations et les capacités psychiques peuvent exister, mais sont souvent monstrueuses et terrifiantes.
Technologie : Généralement, ce cadre a une approche scientifique des voyages spatiaux, et la technologie est facilement extrapolable de la technologie moderne.
Aventures : De nombreux drames et conflits humains peuvent se jouer dans l'océan de l'espace, présentant le plus grand défi à la survie. Les défis environnementaux ou les entreprises épiques peuvent être des aventures notables, et explorer les confins du Système solaire peut mettre l'humanité face à face avec d'autres mystères, comme un premier contact avec une vie extraterrestre. Sera-ce horrifique ou merveilleux ?
Options : Choix des valeurs de caractéristique, Points de compétence personnels accrus, Personnages non humains, Scores de compétence supérieurs à 100 %.

Space opera

Cette fusion de voyages spatiaux et d'aventure pulp se déroule sur un fond galactique, regorgeant d'extraterrestres qui travaillent et vivent aux côtés de l'humanité, à divers degrés de coopération. Il peut y avoir un conflit galactique définissant tout, ou il peut s'agir d'une menace épique pour la Terre (ou une autre planète). Dans certains cadres de space opera, des pouvoirs mystiques peuvent exister — des systèmes de croyance psychiques ou extraterrestres qui donnent des pouvoirs étranges à leurs utilisateurs.

Types de personnages : Tous.
Pouvoirs : Les extraterrestres pourraient être créés en utilisant des mutations, les capacités psychiques pourraient représenter des pouvoirs mystiques ou émergents, et les super-pouvoirs pourraient modéliser des implants cybernétiques. Dans certains cadres de space opera, la sorcellerie ou la magie pourrait aussi exister, puisant dans des principes scientifiques plutôt que des forces surnaturelles.
Technologie : Le niveau technologique diffère sauvagement de planète en planète : certaines peuvent n'avoir que des armes et de l'ingénierie primitives, tandis que d'autres seront plus avancées technologiquement que la norme. Armes à énergie, lasers, vaisseaux spatiaux personnels, boucliers énergétiques… tous sont disponibles.
Aventures : Celles-ci sont souvent fortement superposées avec un autre cadre archétypal, comme le pulp ou l'épée & sorcellerie. Les personnages dans des cadres de space opera embarqueront dans de hautes aventures et s'efforceront d'atteindre des objectifs grandioses tels que la royauté, réparer les torts, ou restaurer un âge d'or précédent.
Options : Allégeance, Attaques et parades supérieures à 100 %, Choix des valeurs de caractéristique, Modificateurs culturels, Esquiver les armes de jet, Caractéristiques de départ plus élevées, Points de compétence personnels accrus, Alphabétisation, Personnages non humains, Passions, Utilisation de pouvoirs dans la phase d'action, Réputation, Scores de compétence supérieurs à 100 %, Points de vie totaux.

Cadres hybrides

N'importe laquelle de ces sections peut être combinée avec une autre, ou introduite avec un nouvel élément, créant un cadre unique plein d'opportunités intéressantes et excitantes. On pourrait ajouter des super-héros à un cadre du monde antique pour une campagne mettant en vedette la descendance mythique des dieux, ou dans un cadre d'épée & sorcellerie pour quelque chose s'approchant de l'anime.

Une autre option est d'ajouter quelque chose de nouveau et d'inattendu à un cadre existant, une approche « c'est comme X, mais avec Y… », introduisant des extraterrestres, des zombies, des vampires, ou même le Mythe de Cthulhu dans un choix non traditionnel de l'un des cadres ci-dessus.

Histoires alternatives

Vous pourriez aussi prendre l'un des cadres décrits ci-dessus et ajouter un détail critique qui est différent — un développement technologique se produit des siècles plus tôt, une bataille célèbre se passe différemment, une figure pivot se comporte autrement que l'histoire ne l'a rapporté, ou une grande entreprise a un résultat autre que ce qui s'est passé — créant ce qu'on appelle une « histoire alternative », comme « et si les États-Unis avaient perdu la guerre d'Indépendance ? » ou « et si les hordes de Gengis Khan n'avaient pas fait demi-tour et avaient conquis toute l'Europe ? » En extrapolant à partir de là, on peut créer un cadre variant intrigant où des éléments familiers ont été remodelés par une histoire complètement différente. Ce type de cadre fonctionne merveilleusement seul mais peut aussi être combiné avec des réalités parallèles ou même des voyages dans le temps. Y a-t-il quelque chose que les personnages puissent faire pour restaurer un monde qu'ils n'ont jamais connu ?

Cadres multiples

Parce que Basic Roleplaying convient à de nombreux cadres différents, vous pouvez même tous les utiliser, déplaçant les personnages à travers d'étranges portails, des voyages dans le temps, ou une autre méthode qui leur permet de sauter entre des mondes, avec tout le temps et l'espace comme terrain de jeu. Il peut n'y avoir qu'une seule réalité parallèle qui est un cadre complètement différent (peut-être une variante de leur propre Terre) ou il peut y avoir plusieurs mondes parallèles avec leurs propres caractéristiques distinctives. Alternativement, les personnages pourraient être essentiellement immortels et commencer dans une époque lointaine et antérieure, ayant des aventures qui s'étendent sur toute l'histoire humaine, permettant l'utilisation complète de presque tous les cadres de ce chapitre.

Pouvoirs et cadre

Le Chapitre 4 : Pouvoirs présente cinq systèmes différents pour des pouvoirs de divers types sans beaucoup de contexte — tels que les cadres dans lesquels ces pouvoirs sont appropriés. Chaque description de cadre ci-dessus inclut les pouvoirs traditionnellement associés. Des cadres plus novateurs peuvent venir de la combinaison de pouvoirs dans des cadres autres que ceux où ils sont traditionnellement associés.

Par exemple, ajouter des mutations au cadre du Moyen Âge, avec les personnages portant ces étranges stigmates. Sont-ils d'origine divine ou infernale ? L'Église pourrait penser que ces capacités étranges et ces déformations sont le résultat de sang démoniaque, tandis que les personnages pourraient les croire des dons du Ciel, et utiliser leurs capacités pour le bien, luttant pour protéger un monde qui les craint et les hait.

Adaptation

Vous pouvez aussi adapter un cadre de la fiction, des films, des émissions de télévision, des bandes dessinées, d'autres jeux, ou d'un autre média en un cadre utilisant ces règles. Il y a de nombreux jeux sous licence disponibles, mais la raison la plus évidente est qu'un cadre vous attire ainsi que les joueurs, mais il n'y a pas de ensemble de règles disponible. Il y a de nombreuses méthodes que vous pouvez choisir pour adapter un cadre en utilisant Basic Roleplaying, la quantité de travail étant presque entièrement à la hauteur de votre ambition et du temps que vous êtes prêt à y consacrer. Voici un aperçu d'une façon d'adapter un cadre d'un autre média en un jeu jouable :

Fidélité

À quel point allez-vous être fidèle au cadre ? Allez-vous essayer de l'émuler exactement, le traitant comme un canon immuable, ou l'utiliserez-vous comme source pour vos propres objectifs ? Certains cadres sont remarquablement ouverts à l'expansion créative, tandis que d'autres sont plus limités. Vous devriez décider combien d'effort vous allez mettre à évoquer le sentiment exact du cadre, ou si vous允许erez vos propres goûts et idées à dominer. Ni l'une ni l'autre voie n'est meilleure que l'autre — elles s'adressent simplement à différents styles de meneur de jeu et différentes attentes de joueurs.

Copier le cadre exactement attire les fans du cadre original, qui espèrent qu'il y a assez de marge pour laisser les personnages joueurs faire quelque chose. L'attrait est évident : ils aiment ce monde et veulent s'y sentir immergés. La familiarité et l'« adhésion » des joueurs aident énormément. Cette décision influence la façon dont vous devriez gérer les personnages, décrite dans Personnages dans un cadre adapté.

Traiter un cadre comme un tremplin pour votre propre créativité est meilleur pour les cadres qui permettent de nouvelles idées et concepts de différents créatifs, comme les mondes de bandes dessinées, la télévision sérialisée, ou les séries de livres multi-auteurs. Ils peuvent éviter le piège de trop de fond ou de canon, et laisser les joueurs se sentir libres de secouer les choses, mais s'ils s'éloignent trop du cadre établi, l'attrait d'utiliser ce cadre pourrait être dilué.

Demandez aux joueurs eux-mêmes ce qu'ils aimeraient voir dans un cadre adapté et découvrez quel niveau de liberté ils veulent avoir.

Par exemple, pour une campagne Robin des Bois, vous et vos joueurs pourriez vouloir maintenir un thème global de héros bandits assiégés frappant contre les autorités scélérates, essayant de gagner les cœurs et les esprits du peuple de Nottingham. Veulent-ils faire partie de la bande de Robin des Bois, prenant ses ordres et combattant aux côtés de Will Scarlet, Dame Marianne et Frère Tuck, ou veulent-ils remplacer entièrement la bande, Robin des Bois n'étant qu'une identité fictive qu'ils utilisent tous. Peut-être que le Roi Richard les nomme gardiens de la Forêt de Sherwood et ils servent à la défendre contre des ennemis surnaturels du royaume, un monde complet avec des loups-garous, les habitants décroissants de Faerie, et d'anciens dieux païens.

Idéalement, vos joueurs et vous pouvez trouver un terrain d'entente pour jouer dans un cadre adapté, et tout le monde sera heureux. Avoir tout le monde investi dans le cadre et désireux de l'explorer fait toute la différence dans le jeu, et vous pouvez faire un point de vérifier périodiquement avec les joueurs pour savoir comment ils se sentent par rapport au jeu. (C'est généralement une bonne idée pour tout type de campagne.)

Personnages dans un cadre adapté

Adapter un matériel source en un cadre est plus facile si vous déterminez d'abord comment les personnages joueurs s'intègrent dans ce cadre. Si le matériel source est fortement basé sur les personnages, voulez-vous que les personnages joueurs leur ressemblent, les remplacent, ou croisent leur chemin ? Voici des façons entièrement différentes de gérer les personnages joueurs dans des mondes adaptés :

Inspiré par… : Souvent, la principale raison de vouloir utiliser un cadre particulier est de jouer des aventures comme celles du matériel source, donc avoir des personnages comme les originaux est habituellement un bon choix. Les personnages joueurs peuvent être originaux, mais coulés dans le même moule, ou ils peuvent servir des rôles similaires.
Héros de remplacement : Parfois, les joueurs ne veulent pas se sentir comme des figures de second rang, vivant dans l'ombre d'un groupe de personnages beaucoup plus célèbres. Dans ce cas, faites que les personnages joueurs remplacent les figures originales, soit en créant de nouveaux personnages qui remplissent exactement les mêmes rôles, soit en utilisant simplement les personnages originaux comme leurs propres personnages joueurs.
Rivaux amicaux : Une autre option avec un grand attrait est de faire exister les personnages joueurs dans le même monde que les protagonistes originaux. Ils peuvent les connaître, être liés à eux, ou même croiser leur chemin. Dans ces cas, il est important de s'assurer que les joueurs ne sentent pas que leurs personnages jouent les seconds rôles par rapport aux « vrais » moteurs et faiseurs.

Décrire le cadre

Une fois que vous savez ce que les joueurs feront dans le monde, il est temps de passer au cadre lui-même. D'abord, vous devriez vous familiariser avec le ton et le niveau général de détails du cadre original, en prenant des notes sur toute information qui pourrait être importante. Vous pourriez trouver un wiki de fans ou une ressource qui facilite les choses. Il y a rarement besoin de noter chaque personnage mineur ou détail jetable, mais vous devriez prêter attention aux choses que les joueurs trouveront importantes.

Voici une liste de sections que vous pourriez utiliser pour organiser les informations sur le cadre :

Options de personnages, professions, pouvoirs, etc.
Pouvoirs, s'il y en a
Cultures ou créatures significatives
Traditions ou croyances culturelles
Environnements, points d'intérêt, lieux sacrés, etc.
Véhicules et technologie notable
Religions ou organisations sociales et principes notables
Société, mode de gouvernement, etc.
Événements historiques notables
Figures importantes comme rois ou reines, présidents, leaders religieux, figures historiques, etc.
Groupes, organisations, sociétés, ordres, etc.
Armes et armures, si pertinent
Flore et faune notables
Amorces d'aventure, si les joueurs sont censés chercher leurs propres intrigues

C'est aussi le moment de définir toutes les « règles » de haut niveau du cadre, s'il y en a. Quel niveau de puissance représente le mieux le cadre ? Quel est l'univers moral global, comme « le bien prévaudra inévitablement » ou « l'humanité est une aberration dans un univers froid et impitoyable » ?

Certains cadres ne nécessiteront pas tout cela, et vous ne devriez noter que ce qui est nécessaire pour mener vos jeux et répondre aux questions des joueurs. Et vous n'avez pas besoin de le faire à l'avance. Vous pouvez toujours dire au joueur que vous réfléchirez à une question dont vous ne connaissez pas la réponse et reviendrez vers lui, ou vous pouvez en discuter avec les joueurs et décider en groupe.

Vous pourriez même créer un wiki ou un document en ligne partagé lors du développement de votre cadre, même en l'ouvrant à vos joueurs. S'ils sont intéressés, laissez-les contribuer à la création du cadre.

Gardez à l'esprit, cependant, que si vous passez plus de temps à créer ou adapter le cadre que ce qui sera réellement utilisé dans le jeu, vous voudrez peut-être reculer et évaluer ce qui est nécessaire vs. ce qui est totalement optionnel. Vous pourriez prospérer en cataloguant exhaustivement tous les éléments d'un cadre, tandis que d'autres le liront (ou le regarderont) une fois et décideront « j'en sais assez maintenant pour mener cela. Allons-y ! » Déterminez à laquelle de ces extrêmes vous êtes le plus proche et agissez en conséquence.

Ce processus peut aussi être suivi pour tout cadre original, seulement dans ce cas, vous (et potentiellement vos joueurs) pouvez inventer ces détails.

10. Cadres — Partie 2 : Allégeance, passions, réputation et santé mentale

Allégeance (Option)

De nombreux cadres incluent la croyance en des pouvoirs supérieurs. Ceux-ci peuvent être des dieux, des anges, des saints, des démons, des principes divins, ou même des concepts philosophiques abstraits. Un personnage qui se comporte constamment selon ses croyances a une allégeance à cela, mesurée par le score d'allégeance. Agir ou se comporter comme favorisé par sa divinité (ou divinités) peut gagner des points d'allégeance qui indiquent la dédication. L'allégeance peut changer en jeu et de nouvelles allégeances peuvent apparaître quand de nouvelles forces deviennent importantes.

Les personnages peuvent gagner des points d'allégeance de plus d'une entité ou dieu. Les gens ne se comportent pas toujours de manière cohérente d'un jour à l'autre, et même la personne la plus morale et éthique peut commettre des actes d'un mal incroyable. Le système d'allégeance permet à un personnage d'avoir des scores d'allégeance envers des forces opposées ou multiples.

Quand un score d'allégeance est supérieur de 20+ points à tout autre score d'allégeance, le personnage est considéré allié avec cette force, et peut obtenir certains avantages en raison de cette allégeance. Le personnage doit cependant consciemment reconnaître cette allégeance, indépendamment du score. Bien qu'une allégeance puisse sembler évidente, le personnage ne jouit pas de ses avantages s'il ne la reconnaît pas.

Les points d'allégeance ne sont presque jamais perdus. Ils sont toujours positifs ou 0. Si réduits, ils ne peuvent pas descendre en dessous de 0. Les points d'allégeance sont une récompense pour un comportement d'un type ou d'un autre, donc avoir des forces multiples (ou au moins opposées) est idéal. Un comportement qui serait puni dans un système de croyance est souvent récompensé dans un autre, de sorte que le personnage n'est pas pénalisé de points en agissant contre la force divine qu'il favorise, mais se voit plutôt attribuer des points par la force qui s'oppose à son allégeance favorisée.

Quand un personnage allié gagne des niveaux d'allégeance plus élevés, il peut atteindre un statut au sein du culte ou de l'église associée (s'il y en a), représenté par des titres, des pouvoirs ou des responsabilités.

Allégeance de départ

Si l'allégeance est utilisée, lancez 1D6–1 (minimum 0) un nombre de fois égal au nombre d'allégeances disponibles pour représenter les points d'allégeance gagnés avant le début du jeu. Le meneur de jeu peut choisir l'une des options suivantes pour le joueur :

Assigner les totaux d'allégeance dans l'ordre où ils sont lancés.
Assigner les scores d'allégeance selon les désirs.

Pour chaque (s'il y en a) type de pouvoir lié à toute force spirituelle, ajoutez +1 point à chaque allégeance appropriée. De même, ajoutez +1 pour chaque mutation pour une allégeance appropriée. Les personnages des professions occultiste, prêtre ou chaman ajoutent des points d'allégeance égaux à ½ POU (arrondir au supérieur) distribués selon les désirs.

Augmenter l'allégeance

Les actions qui favorisent l'allégeance augmentent le score d'allégeance du personnage. Voir Créer des allégeances pour une liste d'actions potentielles qui peuvent accorder des points d'allégeance. Après une aventure, à condition que le personnage se soit comporté d'une manière favorisée par la force, demandez au joueur d'effectuer un test d'allégeance. Celui-ci est identique à un jet d'expérience Amélioration des compétences. S'il réussit, le score d'allégeance du personnage augmente de +1D6 points.

Si le personnage a accompli des actions encouragées par de multiples allégeances, demandez des jets d'expérience pour toutes les allégeances qui s'appliquent, chacune gagnant +1D6 points en cas de réussite.

Allégeances multiples

Quelles que soient les directives favorisées par leur allégeance, chaque personnage a son libre arbitre et peut agir comme il le souhaite. Un personnage peut avoir des scores dans toutes, certaines, ou aucune des allégeances disponibles. Cependant, l'alliance du personnage n'est qu'avec le plus élevé des scores si ce score est supérieur de 20+ points au suivant, et seulement si le personnage reconnaît l'allégeance.

Maintenir l'allégeance

Quand un personnage allié agit contrairement aux intérêts de son allégeance, vous pouvez exiger que le joueur réussisse un jet de D100 pour tester cette allégeance. Si le jet est supérieur au score d'allégeance actuel du personnage, vous devriez augmenter le score d'allégeance opposé du personnage d'un montant égal à 1D4 à 1D8, selon le degré du comportement aberrant. Si le jet est égal ou inférieur au score d'allégeance actuel du personnage, il n'y a pas de conséquence.

Si le personnage a un score d'allégeance de 100+ et s'est engagé envers cette cause, vous devriez avertir le joueur que toute action contre cette allégeance se fait au péril du personnage. Un personnage avec une forte allégeance peut perdre les avantages de l'allégeance et être considéré comme un ennemi par ses coreligionnaires. Il peut y avoir une punition divine ou karmique infligée, ou il peut devoir entreprendre une pénitence pour voir ses avantages rétablis. La pénitence peut être le jeûne et une méditation prolongée, une quête, un acte de contrition, un sacrifice quelconque, ou un rituel de purification.

Créer des allégeances

Vous devriez définir les allégeances et établir ce que chacune représente. Il est préférable d'avoir au moins deux forces se disputant l'allégeance d'un personnage, pour souligner la lutte entre un cours de croyance et un autre.

L'étape suivante est de déterminer combien de points d'allégeance sont attribués pour diverses actions. La façon la plus simple est de créer une liste de contrôle d'actions susceptibles de se produire dans le jeu et de décider quelle force attribue des points d'allégeance à chaque action. Voici quelques actions appropriées :

Aider quelqu'un de plus faible que soi
Se comporter de manière déshonorante
Se comporter de manière honorable
Charité envers les faibles ou les démunis
Créer quelque chose pour honorer sa force alliée
Détruire un être surnaturel
Détruire quelque chose de sacré pour une autre force
Libérer quelqu'un d'emprisonnement
Invoquer sa force alliée avec irrespect
Invoquer sa force alliée avec respect
Tuer quelqu'un de sang-froid (meurtre)
Tuer quelqu'un en légitime défense
Service majeur envers son allégeance
Service mineur envers son allégeance
Protéger quelqu'un
Sauver la vie de quelqu'un
Vol

Pour chaque action, il est suggéré de lister la récompense d'allégeance pour une action opposée, comme « aider quelqu'un de plus faible » pourrait être opposé par « exploiter quelqu'un de plus faible ». Les actions majeures valent 3 points d'allégeance, les actions significatives valent 2, et les actions mineures valent 1 point.

Après cela, vous devez décider si l'allégeance offre des récompenses particulières ou si les points d'allégeance ne seront qu'une mesure de dévotion envers cette force. Celles-ci peuvent être tirées des Avantages de l'allégeance (ci-dessous) ou peuvent être plus spécifiques à la nature de la force divine.

Quand le personnage atteint 100+ avec une allégeance spécifique, il peut être considéré comme ayant atteint une apothéose de l'allégeance, un parangon de la volonté de cette force divine dans le monde.

Une campagne incorporant la théologie chrétienne aurait le Ciel et l'Enfer comme les deux allégeances opposées, avec l'allégeance la plus élevée étant un fort indicateur de l'endroit où le personnage ira quand il mourra. Un cadre de campagne avec un panthéon de dieux permet au personnage d'avoir une allégeance envers de multiples dieux.

L'allégeance n'a pas nécessairement à être liée à des êtres divins de mondes fantastiques, ni même à des religions. Dans un cadre de science-fiction, l'allégeance pourrait être envers quelque chose d'aussi abstrait qu'une force mystique liant toutes les choses vivantes, avec des côtés lumineux et ténébreux opposés. L'allégeance dans un cadre de super-héros pourrait être envers la Loi ou l'Anarchie, ou le Bien et le Mal. Les super-héros gagnent de l'allégeance en vainquant des super-méchants et en sauvant les innocents, tandis que les super-méchants sont récompensés en commettant des crimes et en échappant à la justice.

Avantages de l'allégeance

Décidez s'il y a des avantages réels à l'allégeance, et quels sont-ils. Si une allégeance accorde un avantage, les autres devraient offrir des avantages équivalents, comme suit :

Une fois les points de pouvoir du personnage épuisés, il peut, sur un jet d'allégeance réussi, gagner instantanément jusqu'à 1/10 (10 %) de son score d'allégeance actuel (arrondir au supérieur) comme réserve supplémentaire de points de pouvoir. Les points d'allégeance ne changent pas avec cet avantage. Ces points doivent être tirés au moment où les derniers points de pouvoir du personnage sont dépensés, sinon il s'évanouira. Les points sont par ailleurs identiques aux points de pouvoir normaux. Cela peut être tenté jusqu'à trois fois pendant une séance de jeu. Si cette capacité est utilisée, le personnage peut faire un test d'allégeance à la fin de l'aventure.

Sur un jet d'allégeance réussi, le personnage peut utiliser jusqu'à 1/5 (20 %), arrondi au supérieur, de son score d'allégeance actuel comme points de vie temporaires, une fois par séance de jeu. Les points d'allégeance ne changent pas. Ces points de vie sont dépensés avant les points de vie normaux du personnage et ne sont pas régénérés ou restaurés d'aucune façon s'ils sont perdus. À la fin de la séance, tous les points de vie au-dessus du total de points de vie régulier du personnage disparaissent. Si le personnage utilise ces points de vie supplémentaires, il peut faire un test d'allégeance à la fin de l'aventure.

Sur un jet d'allégeance réussi, le personnage peut créer un pool égal à tout son score d'allégeance actuel comme réservoir de points de compétence supplémentaires qui peuvent être ajoutés aux scores de compétence existants pour des jets spécifiques. Cela peut être fait jusqu'à trois fois par séance. Les points d'allégeance ne changent pas avec cet avantage. Le joueur peut choisir à quelles compétences ajouter ces points, et combien de points ajouter. Les augmentations de ces points de compétence doivent être déclarées avant de lancer les dés, et les nombres ajustés sont utilisés pour déterminer les réussites spéciales, etc. Ces points ne peuvent être utilisés que pour des jets de compétence, et non des jets de résistance, jets de caractéristique, jets d'allégeance, jets d'expérience, etc. Un jet de compétence réussi utilisant ces points n'est pas éligible pour une marque d'expérience. Après avoir utilisé ces points de compétence supplémentaires, le personnage peut faire un test d'allégeance à la fin de l'aventure.

Tout personnage qui est allié à une force (20+ de plus que la deuxième allégeance la plus élevée) peut demander une intervention divine. La chance de réussite est égale à celle d'une réussite critique. Si une réussite critique est obtenue, la force intervient d'une certaine façon, soit directement, par un agent ou un proxy, ou par une manifestation clairement miraculeuse du monde naturel. Généralement, la plupart des divinités ont un pouvoir virtuellement illimité, donc cette aide peut être extraordinaire. Le personnage peut faire un test d'allégeance à la fin de l'aventure.

Des avantages similaires pourraient être créés pour fournir des points de fatigue, des points de Santé mentale, ou même permettre une inspiration divine sous forme de jets d'Idée.

Apothéose

Comme noté ci-dessus, si le personnage atteint un total de 100+ avec une allégeance et est allié avec cette allégeance, il peut être invité dans une vision (ou un autre message divin) à la servir, à devenir son apothéose. Les scores dans d'autres allégeances n'ont pas d'importance. L'apothéose n'est pas automatique. Le personnage doit démontrer par sa foi et ses actions que cela est justifié. Si l'offre est acceptée, une apothéose se produit, transformant le personnage en un avatar vivant et champion inébranlable de la force.

Les avantages de l'allégeance continuent de s'accumuler. Le personnage maintient son libre arbitre et peut même trahir la force qu'il sert. Si le personnage refuse l'apothéose, ses points d'allégeance continuent d'augmenter normalement jusqu'à la mort ou la retraite.

Accepter l'apothéose peut conférer un ou plusieurs avantages significatifs au personnage. Vous êtes encouragé à concevoir des récompenses et avantages appropriés. Voici des exemples de ce que l'apothéose pourrait accorder :

Atteindre un objectif personnel monumental, comme rencontrer son unique grand amour, ou trouver une retraite spirituelle où il est possible d'atteindre le bonheur parfait et d'échapper au tumulte du monde. Cela pourrait même se terminer tragiquement, avec le personnage atteignant une destinée épique où la seule issue appropriée est la mort.

Une immortalité limitée où le corps ne vieillit pas normalement et ne souffre pas de maladie ou d'autres afflictions. Le taux de guérison du personnage ne change pas et il peut toujours être tué par des armes ou d'autres blessures. Des dieux tordus peuvent choisir de faire de ce corps immortel une bénédiction mitigée, comme une cicatrisation hideuse, une douleur sans fin, ou une marque surnaturelle qui ne peut être retirée.

Une augmentation des points de vie permanents à CON+TAI (ou simplement doubler les points de vie actuels). Si les localisations de touche sont utilisées, celles-ci sont aussi ajustées en conséquence. Si les points de vie totaux sont utilisés, doublez-les.

Doubler les scores de compétence de trois compétences au choix du joueur, appropriées à la nature de l'allégeance.

Une arme, un objet, ou un artefact significatif est fourni par des moyens divins, soit comme résultat d'une quête ou d'un autre moyen de l'obtenir. Cet objet est incroyablement puissant et reconnaissable par quiconque partage ou s'oppose à l'allégeance du personnage.

Être entièrement consumé par la force divine et renaître comme son avatar vivant, perdant ou gagnant des points de caractéristique selon le cas, avec les points de pouvoir maximum doublés (bien que la caractéristique POU reste inchangée). Le personnage peut même devenir un être divin semblable à un ange ou un démon.

À ce stade, le personnage joueur a une chance de POU×3 d'initier une communication directe et immédiate avec la force. La force domine la vie du personnage, communiquant avec lui fréquemment et directement. Cela peut même devenir un obstacle, avec la force interférant dans des actions qui ne servent pas sa volonté.

Passions (Option)

Les aventures sont souvent pleines d'émotions intenses, qui peuvent mener à des sommets d'héroïsme et des profondeurs de tragédie. Celles-ci sont définies comme des passions, des connexions émotionnelles distinctes à diverses entités, groupes, lieux, ou même à soi-même. Amour, Haine, Peur, Dévotion et Loyauté sont souvent placés en conflit terrible les uns avec les autres, ainsi qu'avec des codes personnels d'honneur. Celles-ci sont évaluées comme des compétences et lancées sur D100, permettant au personnage de devenir inspiré, ses actions chargées par ses croyances. Les personnages inspirés sont plus capables de surmonter les défis avec un effort surhumain et une probabilité de réussite. Échouer un tel jet peut mener au désespoir ou à la dépression.

Comme les compétences, les passions augmentent par l'utilisation réussie avec l'expérience, et certaines peuvent être réduites par des actions contraires à la passion. Les joueurs contrôlent toujours le comportement de leurs personnages : les passions informent simplement comment le personnage se sent à propos du sujet, peu importe comment il agit différemment.

Passions de base

Les passions les plus courantes sont décrites ici, bien que cette liste ne soit pas exhaustive. Comme une spécialité de compétence, une parenthèse après une passion indique qu'un focus approprié doit être choisi.

Dévotion (divinité)

La dévotion envers un dieu ou une force divine représente une dédication personnelle de sa vie à une divinité ou une force ou entité divine. Cela indique une dédication émotionnelle sincère et une foi forte. Quand utilisée pour l'inspiration, cette foi se manifeste dans le personnage, l'imprégnant d'une petite mesure de courage.

Peur (type ou individu)

La peur est peut-être l'une des passions les plus fortes, motivant toutes sortes de comportements, pour le meilleur ou pour le pire. La peur peut amener un individu à fuir le sujet ou à agir irrationnellement pour échapper à sa présence, ou peut même causer une réaction adverse.

Les Peurs courantes peuvent être focalisées sur un groupe particulier ou un individu, comme un ancien ennemi ou un parent traître. La peur ne peut pas être définie envers des concepts ou forces généraux, comme « la vieillesse » ou « les tremblements de terre » et n'est généralement pas utile quand le sujet est quelque chose que tout être raisonnable craindrait, comme la mort.

Pour inspirer le personnage, le sujet de la Peur doit soit être présent, soit sa présence imminente. On ne peut être motivé par la Peur quand le sujet est à des centaines de kilomètres et ne montre aucun signe d'arrivée. La menace de confronter le sujet doit être réelle et immédiate.

Le comportement résultant d'être inspiré par la Peur peut être d'aider une forme d'évitement, de fuite, ou de défense contre le sujet, ou même de stimuler une opposition violente quand acculé. Parfois, cependant, le meneur de jeu peut demander au joueur de lancer sa passion Peur si le personnage s'engage dans une action qui le mettrait en contact avec la source de la peur.

Haine (groupe ou individu)

La haine motive malheureusement beaucoup de gens, que ce soit par le racisme, le sectarisme, ou basée sur une haine particulière pour un tort passé, réel ou imaginé.

Quand utilisée pour l'inspiration, la Haine ne peut être utilisée que contre un sujet ou un type de sujets spécifique et ne s'applique pas à ceux alliés au sujet de la haine. Les Haines peuvent aussi être dirigées vers des personnes spécifiques, habituellement pour des raisons personnelles spécifiques.

Honneur

L'honneur est une vertu martiale, un code personnel de dignité, d'intégrité et de fierté. L'honneur personnel n'est pas une question glissante, sujette à interprétation. La différence entre une action honorable et une action déshonorante est claire pour tout le monde, peu importe comment ils se comportent. La table Déshonneur liste les choses que la plupart des gens conviennent être des actions déshonorantes pour une personne moyenne. Accomplir ces actes diminue l'honneur.

Déshonneur

Acte déshonorant | Honneur perdu
Attaquer un adversaire désarmé | –10 %
Lâcheté | –10 %
Désertion du combat | –10 %
Refuser d'accorder la clémence quand elle est méritée | –10 %
Pillage d'un lieu saint de votre religion | –10 %
Incourtoisie envers quelqu'un sous votre protection | –10 %
Lâcheté flagrante | –15 %
Trahison envers vos alliés | –15 %
Rompre un serment | –15 %
Attaquer ou voler les faibles | –15 %
Tuer quelqu'un de plus faible que soi | –15 %
Viol ou agression sexuelle | –20 %
Tuer des membres de sa famille | –20 %

L'honneur est spécifique au personnage et n'inclut pas d'autres obligations sociales. L'honneur de quelqu'un n'est pas abusé si quelqu'un insulte sa famille — Amour (famille) couvre cela. De même, quelqu'un insultant son dieu devrait consulter la passion Dévotion (divinité) ou Loyauté (temple), pas Honneur.

L'honneur peut inclure presque tout ce qu'un personnage choisit, et leur propre code d'honneur individuel devrait être développé quand cette passion est prise. Quelqu'un avec un Honneur extrêmement élevé peut être offensé par tout ce que n'importe qui dit qui pourrait être interprété comme une insulte, tandis qu'un personnage avec peu ou pas d'Honneur peut se soucier de ce qui est dit de lui.

Amour

L'amour est un lien émotionnel ou une attirance ressenti par un individu pour un autre individu ou groupe. Un personnage peut avoir de nombreux amours.

Amour (famille) est une émotion naturelle commune à l'humanité à toute époque ou culture. La famille proche est souvent la première et la plus importante communauté à laquelle on appartient. Les membres de la famille sont censés se soutenir, se protéger et se venger les uns les autres.

Amour (individu) indique un sentiment profond et une attirance pour une autre personne. Cela implique habituellement un engagement physique et charnel, bien que cela puisse aussi inclure un amour non partagé.

Loyauté (groupe ou lieu)

La loyauté est la pierre angulaire de toute société au-delà de la famille. C'est le lien social que les membres d'une communauté ressentent les uns envers les autres. Avec elle, on peut faire appel à cette communauté pour obtenir du soutien.

Un personnage avec des loyautés conflictuelles peut utiliser ses scores de Loyauté respectifs pour déterminer un cours d'action approprié. Le joueur peut choisir basé sur le score de Loyauté le plus élevé ou les tester comme un jet opposé. Ainsi, un joueur peut utiliser un jet opposé pour déterminer si son personnage obéira à sa loyauté envers sa ville natale ou envers un individu si ces loyautés sont en conflit.

Loyauté (communauté) est la mesure du lien qu'un personnage a avec sa culture. Elle inclut typiquement une obligation de venger les affronts ou blessures contre cette communauté ou ses membres. Loyauté (communauté) est utilisée pour obtenir le soutien de la communauté en question.

Loyauté (lieu) est la mesure de la volonté de quelqu'un de vivre, se battre et mourir pour un lieu auquel il ressent un attachement immense. Cela peut être une ville natale, une ville, ou même un pays.

Loyauté (individu) est la mesure du lien d'un personnage avec un individu spécifique, comme un dirigeant, un patron, ou un autre bienfaiteur. Un guerrier doit une loyauté personnelle à son chef ; en retour, le chef récompense ses partisans avec une compensation, un soutien ou d'autres privilèges. Loyauté (individu) est aussi utilisée pour obtenir le soutien personnel de cet individu.

D'autres passions peuvent exister, comme Méfiance (individu ou groupe), Respect (individu ou groupe), ou Avidité, qui fonctionne comme l'Honneur et peut stimuler un comportement avare. Vous pouvez travailler avec vos joueurs pour concevoir d'autres passions, selon les désirs, mais si les traits de personnalité sont utilisés, faites attention à ne pas trop chevaucher avec ceux-ci.

Passions de départ

La façon la plus simple de déterminer les passions de départ est de laisser les joueurs les définir. Quand les personnages sont créés, laissez chaque joueur choisir trois passions avec lesquelles son personnage commence : une passion à 80 % et deux à 60 %.

Si désiré, les passions peuvent être assignées ou modifiées en fonction de la culture ou du lieu d'origine du personnage.

Utiliser les passions

Les passions définissent les intentions de vie d'un personnage et servent à l'inspirer. Le meneur de jeu peut demander un jet de passion. À d'autres moments, le joueur peut suggérer et en demander un, avec l'approbation du meneur de jeu. Voici quelques-unes des façons dont les passions peuvent affecter le jeu.

Directives de jeu de rôle

À leur niveau le plus basique, une passion est une évaluation numérique du degré d'intensité qu'un personnage ressent pour le sujet de la passion, et peut être utilisée par le joueur quand il y a une question sur la façon dont le personnage agirait. Plus la passion est élevée, plus le personnage est susceptible d'agir en conséquence. Plus une passion est basse, plus le personnage peut l'ignorer.

Les joueurs ont toujours le contrôle de leurs personnages, mais les jets de passion peuvent être utilisés quand un cours d'action clair n'est pas évident, ou quand le meneur de jeu pense que le personnage se comporte de manière drastiquement « hors personnage ». Bien que le joueur soit toujours aux commandes, le meneur de jeu pourrait dépeindre le fait d'aller à l'encontre d'une passion (lancée ou à score élevé) avec des commentaires comme « votre personnage a un mauvais pressentiment à ce sujet mais continue » ou quelque chose dans ce sens.

Démonstration et soutien

Un personnage avec Loyauté pourrait être appelé à la lancer pour convaincre quelqu'un d'autre qu'ils partagent la même fidélité. Essayer de démontrer sa Dévotion, Haine, Amour ou Loyauté pour influencer les autres et être un bon exemple sont d'excellentes façons d'utiliser les passions dans le jeu. Réussir, et un soutien et une aide mutuelle peuvent être offerts ; échouer, et le personnage peut être rejeté comme un poseur et un fraudeur.

Inspiration

Un personnage peut tenter d'être inspiré par sa passion et demander un jet pour augmenter une compétence, avec l'approbation du meneur de jeu. Une seule tentative d'inspiration peut être faite dans une situation ou « scène » — comme la durée d'un combat, un rassemblement social, une séquence d'action, etc. Le personnage ne peut pas faire un jet d'inspiration chaque fois que la même action est tentée. L'inspiration dure le temps nécessaire pour accomplir l'activité, comme la durée du combat ou de la bataille (avec une durée maximum d'un jour). En cas de doute, le meneur de jeu détermine la durée de l'inspiration. Cela ne prend aucun temps pour tenter une inspiration basée sur une passion — cela peut se faire dans le cadre d'une autre action.

Le meneur de jeu a le dernier mot sur si un jet de passion pour l'inspiration peut être tenté. Les joueurs sont avertis que les jets de passion peuvent être extrêmement risqués tout comme gratifiants : une maladresse sur un jet de passion entraîne le désespoir ! Si le personnage a déjà lancé pour être inspiré par une passion pendant la situation à portée de main, il ne peut pas essayer d'être inspiré à nouveau, même par une passion différente. De plus, le bonus de l'inspiration ne peut pas être combiné avec une augmentation d'une autre compétence.

Rappelez-vous que le meneur de jeu a le dernier mot sur l'à-propos de tenter l'Inspiration et sa durée. Le joueur doit lancer contre le score de la passion sur un D100 :

Réussite critique : Une compétence choisie reçoit temporairement un bonus de +50 % pour la durée de la tâche ou situation. Une marque d'expérience est gagnée dans la passion.
Réussite spéciale : Une compétence choisie reçoit temporairement un bonus de +30 % pour la durée de la tâche ou situation. Une marque d'expérience est gagnée dans la passion.
Réussite : Une compétence choisie reçoit temporairement un bonus de +20 % pour la durée de la tâche ou situation. Une marque d'expérience est gagnée dans la passion.
Échec : Le personnage est abattu, modifiant tous les jets ultérieurs dans la situation ou scène de –10 %. Cette pénalité se termine avec la scène suivante.
Maladresse : La passion est immédiatement modifiée de –1D10 % et le personnage est submergé par le désespoir (voir la table Désespoir, ci-dessous). Pour la durée du désespoir, le personnage est effectivement incapable de faire quoi que ce soit de plus que fuir ou se cacher, bien que le meneur de jeu puisse permettre un certain degré d'action au-delà de cela dans les bonnes circonstances.

Désespoir

Résultat | Durée du désespoir
1–3 | 1D10 rounds de combat
4–7 | 1D10+10 rounds de combat
8–9 | Jusqu'au coucher du soleil, lever du soleil, ou durée similaire
10 | 1D3 jours de jeu

Si une passion est jamais réduite à 0 %, retirez-la de la feuille de personnage. Une passion ne peut pas descendre en dessous de 0. De plus, le personnage ne peut jamais regagner une passion qui a été perdue de cette façon : elle a été épuisée et ne peut être renouvelée que si le meneur de jeu détermine qu'un ensemble extraordinaire de circonstances ou de comportement justifie son retour.

Jets obligatoires

Les passions à 80 % ou plus représentent des croyances et des connexions fermement tenues et ne doivent pas être prises à la légère ou utilisées seulement quand c'est pratique. De telles passions extrêmes peuvent exiger du joueur de faire des jets obligatoires en raison de ces croyances, si le meneur de jeu le choisit. En général, le meneur de jeu a plusieurs options si le joueur fait faire à son personnage quelque chose d'inapproprié pour son score dans une passion pertinente, comme un personnage avec Haine (Nazis) 95 % laissant partir des Nazis après un combat.

Réduire la passion en dessous de 80 %.
Opposer la passion avec une autre passion comme un jet opposé. Si la capacité opposée gagne le concours contre la passion, le joueur peut agir différemment sans modifier la passion primaire. Dans ce cas, la passion conflictuelle a prévalu.

Gagner une passion

Les passions peuvent facilement être gagnées pendant le jeu. Les personnages devraient avoir de nombreuses occasions de gagner des ennemis, des proches, des alliés et des loyautés. Le joueur et le meneur de jeu devraient tous deux être d'accord pour introduire une nouvelle passion. Quand quelque chose de significatif arrive au personnage, le meneur de jeu ou le joueur peut suggérer qu'une passion a été générée. Généralement, la valeur de départ est de 60 %, mais pourrait être plus élevée selon les circonstances.

Réduire volontairement une passion

Un personnage avec une passion de 80 % ou plus qui accomplit une action contredisant directement cette passion peut soit simplement abaisser la passion à 80 % (ou moins) soit essayer d'opposer cette passion avec une autre. Cependant, le personnage peut souhaiter réduire une passion de la manière suivante :

Quand l'expérience est déterminée, choisissez une passion à réduire. Si elle a une marque d'expérience, elle ne peut pas être réduite à ce moment. Si elle n'a pas été testée et que le joueur souhaite la réduire, lancez comme pour vérifier l'expérience. Si le jet d'expérience échoue, réduisez la passion de –1D6.

Une passion de 50 % ou moins peut être largement ignorée dans le jeu, car elle représente une ambivalence à propos du sujet. Elle peut être retirée de la feuille de personnage, selon les désirs.

Réputation (Option)

La réputation mesure la célébrité, la notoriété et le renom d'un personnage. Elle inclut ses antécédents familiaux, si pertinent, et toutes les actions qu'il a accomplies pour gagner une réputation. À mesure que la Réputation d'un personnage augmente, les gens deviennent de plus en plus au courant de lui, en sachant de plus en plus de choses sur lui.

Gagner de la réputation

La réputation est gagnée en faisant des choses qui attirent l'attention des autres. Faire les actualités, se faire élire à un poste, faire quelque chose de grand et de remarquable, devenir une célébrité, aider quelqu'un de célèbre, posséder un objet célèbre — tous ces exemples peuvent augmenter la Réputation d'un personnage.

La réputation n'augmente pas par des jets d'expérience. Au lieu de cela, elle augmente à la discrétion du meneur de jeu, basée sur les accomplissements et les événements qui se produisent pendant le jeu. La réputation peut aussi augmenter par des actions négatives. Elle ne diminue pas comme les passions : se comporter de manière déshonorante, faire le mal, échouer spectaculairement peut rendre quelqu'un tout aussi célèbre (voire plus) que des accomplissements épiques.

La table Gains de réputation (ci-dessous) fournit des exemples de la façon dont la Réputation peut augmenter. Notez que les actions doivent être connues des autres — la réputation n'est pas gagnée pour des actions accomplies en secret ou dans l'obscurité. Le meneur de jeu est encouragé à utiliser ces exemples tels qu'ils sont listés ou comme directives pour d'autres augmentations.

La réputation d'un seul acte ne fournit qu'un seul gain, bien que le meneur de jeu puisse le modifier pour des occurrences multiples de la même action, jusqu'au total du jet possible. Si vous utilisez les passions, il est possible de gagner de la Réputation pour un acte et perdre de l'Honneur pour celui-ci en même temps.

Gains de réputation

Action | Gain
Notable | +1D3

Exemples

Prêter un serment d'importance.
Vaincre un adversaire de puissance égale.
Utilisation remarquable d'une compétence ; réussite dans une entreprise remarquable.
Un mariage remarquable.
Prendre part à un grand voyage.
Devenir parent lors d'une naissance fortunée.
Avoir un invité important dans sa maison ou son hall.
Faire une alliance astucieuse.
Prendre une part importante à une cérémonie de culte.
Avoir des médias locaux (journal, scribe, ménestrel, etc.) qui parlent de vous.
Avoir un blog populaire, écrire un livre, être une célébrité mineure, etc.
Un accident bizarre ou un coup de chance.
Mentir et être découvert.
Actes criminels mineurs.
Rompre un serment d'importance.
Agir avec incourtoisie envers des invités dans sa maison ou son hall.
Une maladresse ou un échec visible particulièrement significatif.
Perdre un membre de sa famille ou un allié.
Rompre une alliance.
Sacrilège mineur.
Apporter une honte mineure à sa famille.

Action | Gain
Extraordinaire | +1D6

Exemples

Prêter un serment épique.
Vaincre un adversaire supérieur (ou un nombre d'adversaires).
Utilisation critique d'une compétence quand c'est important.
Un succès remarquable dans une entreprise extraordinaire.
Un mariage prestigieux.
Avoir des jumeaux/triplés/etc.
Une alliance majeure.
Être le sujet d'un conte populaire, d'une chanson bien connue, ou d'une grande actualité.
Publier un livre populaire ou sortir un morceau de musique populaire.
Figurer dans une performance médiatique très réussie.
Un coup de chance exceptionnel.
Se faire un ennemi majeur.
Acte significatif de sacrilège.
Trahir ou nuire à quelqu'un sous sa protection (comme un invité).
Un acte criminel majeur.
Rompre un serment majeur.
Parricide/matricide.
Une maladresse spectaculaire ou un échec hautement visible.
Apporter un déshonneur majeur à sa famille.

Action | Gain
Héroïque | +2D6 ou plus

Exemples

Réussite légendaire dans une entreprise quasi impossible.
Mener une armée à la victoire ou en vaincre une seul.
Vaincre un ennemi de nature divine ou immortelle.
Épouser un roi ou une reine ou le devenir.
Être le focus d'une prophétie divine.
Figurer dans un livre ou un documentaire populaire.
Construire quelque chose d'épique comme un nouveau temple majeur ou un palais.
Une défaite spectaculaire.
Tuer ses parents ou ses enfants.
Un acte de la plus sombre trahison ou infamie.

Suivi de la réputation

Le joueur devrait suivre les sources de la Réputation de son personnage et combien a été gagné. Encore une fois, une fois que la Réputation a augmenté, elle ne diminue pas. On devient simplement célèbre pour différentes choses. Le meneur de jeu peut, cependant, modifier sa chance de réussite (voir Modificateurs de réputation).

Utiliser la réputation

La réputation est utilisée de deux façons : identifier quelqu'un, ou impressionner les autres (essentiellement dire « savez-vous qui je suis ? »).

Identifier quelqu'un

La réputation peut être utilisée par le meneur de jeu pour faire identifier un personnage par des PNJ et la raison de sa célébrité, ou les joueurs peuvent lancer pour voir si leurs personnages ont entendu parler d'un PNJ particulier.

Appliquez tous les bonus ou pénalités de Réputation appropriés (voir Modificateurs de réputation) et lancez. Cela est différent des compétences ou caractéristiques habituelles, en ce que les jets sont contre la Réputation du sujet, pas la sienne. Un personnage peut essayer d'augmenter sa Réputation (ou celle de quelqu'un d'autre) avec une sorte de compétence de Communication, essentiellement parlant en bien de quelqu'un. Si approprié, une compétence de Connaissance ou de Lore pourrait être utilisée pour augmenter la Réputation d'un sujet s'il est notable dans ce domaine.

Si le jet réussit, celui dont la réputation a été lancée est reconnu. Cela affecte probablement la façon dont le PNJ réagit au personnage. De meilleures qualités de réussite donnent plus d'informations. Un échec signifie qu'ils ne sont pas connus, et une maladresse signifie un malentendu désastreux ou un cas d'identité erronée.

Quelqu'un peut toujours essayer de nier qui il est, mais cela devient de plus en plus difficile dans des cadres plus modernes.

Impressionner les autres

La réputation peut être utilisée pour essayer d'augmenter certaines compétences de Communication, si approprié. De même, le meneur de jeu peut permettre au personnage de tenter d'influencer la réaction d'un PNJ envers le personnage.

Pour utiliser la Réputation pour augmenter une autre compétence, lancez contre la Réputation du personnage :

Réussite critique : La Réputation du personnage ajoute un bonus de +50 % à la compétence de Communication à utiliser.
Réussite spéciale : La Réputation du personnage ajoute un bonus de +30 % à la compétence de Communication à utiliser.
Réussite : La Réputation du personnage ajoute un bonus de +20 % à la compétence de Communication à utiliser.
Échec : Le personnage soustrait –10 % de la compétence de Communication à utiliser.
Maladresse : Le personnage soustrait –20 % de la compétence de Communication à utiliser.

Modificateurs de réputation

La réputation est modifiée par la distance sociale de l'audience. Habituellement, la Réputation parmi la famille, le lieu de travail, et le quartier ou la zone d'origine est augmentée. D'un autre côté, la Réputation diminue avec les étrangers et les outsiders. Les politiciens célèbres, les héros et les célébrités peuvent être complètement inconnus dans des lieux distants. De même, avec le temps, les Réputations deviennent moins pertinentes. Ajoutez des modificateurs à la Réputation d'un personnage basés sur la proximité sociale de l'observateur.

Modificateurs de réputation

L'observateur est… | Modificateur
…de la même famille, entreprise, ou localité, ou a des connaissances mutuelles. | +25 %
…grand voyageur, suit les rumeurs/actualités, est bien connecté. | +10–15 %
…de la même culture ou région. | —
…en dehors du réseau social ou groupe culturel du personnage, ou est déconnecté des actualités récentes. | –5 %
…en dehors de la zone où le personnage a gagné sa Réputation, mais dans la même région géographique, ou est d'une génération différente. | –10 %
…en dehors de la région géographique où le personnage a gagné sa Réputation, ou de nombreuses années après le personnage. | –15 %

Santé mentale (Option)

Il y a de nombreuses façons dont les personnages peuvent être blessés physiquement, par la violence ou les accidents, mais pour certains jeux, la menace la plus puissante est celle posée à la stabilité de l'esprit humain. Comme défini dans le Chapitre 2 : Personnages, les personnages ont une caractéristique optionnelle appelée Santé mentale, représentée par des points de Santé mentale (SAN). Plus un personnage a de points de Santé mentale, plus il est psychologiquement stable. Les points de Santé mentale sont perdus par le traumatisme : rencontres avec des monstres horrifiques ou étranges, témoignage de mort ou d'événements violents, ou subir des dommages physiques délibérés comme la torture. Quand exposé à des événements mettant à l'épreuve la Santé mentale, les personnages lancent contre leur total actuel de points de SAN. Un échec signifie une perte de points de SAN, tandis qu'une réussite signifie parfois que moins de SAN est perdu. Les points de Santé mentale peuvent être regagnés par le conseil, la défaite réussie de la source de la perte de SAN, ou par l'amélioration personnelle.

À noter, ce système est une abstraction spécifiquement pour les besoins du jeu et n'a pas l'intention d'approximer ou de diminuer la réalité de la maladie mentale ou de la banaliser de quelque façon que ce soit.

Mécaniques de Santé mentale

Chaque personnage a une caractéristique de Santé mentale, abrégée SAN. Le SAN initial d'un personnage est égal à son POU×5. Le SAN d'un personnage ne change pas parce que son POU change ultérieurement. La moitié du SAN de départ du personnage est son score de folie temporaire (SFT). Bien que le SAN varie dramatiquement tout au long du jeu, le SFT ne change jamais. À la discrétion du meneur de jeu, un cadre avec des humains normaux peut avoir le SFT par défaut égal à POU, donnant une chance beaucoup plus élevée de folie temporaire.

Occasionnellement, un personnage doit réussir un jet de SAN sur D100 ou perdre du SAN. La chance de réussite est égale ou inférieure au SAN actuel du personnage. Le meneur de jeu lancera pour combien de SAN est perdu si le jet échoue. Dans certains cas, une expérience particulièrement horrible ou bizarre peut coûter du SAN même si le jet réussit, bien que ce soit probablement une fraction de la perte totale possible de SAN.

Chaque feuille de personnage inclut une zone pour noter le SAN actuel et le SFT ; la valeur du SFT devrait être marquée de façon permanente. Le SAN actuel devrait être écrit au crayon (si feuille papier), comme les points de vie ou les points de pouvoir, car il change à chaque perte.

Si un personnage perd un SAN supérieur ou égal à son SFT dans une période de cinq minutes (égale à un tour), il devient alors temporairement fou. Lancez 1D6 pour le personnage sur la table Folie temporaire et lancez 1D8 sur la table Durée de la folie temporaire (toutes deux ci-dessous). La première table montre comment le personnage est affecté, et la seconde montre pendant combien de temps.

Quand un personnage souffre de folie temporaire, dites au joueur ce que son personnage subit et demandez-lui de le jouer en rôle, si approprié.

Le temps, le conseil, des drogues puissantes, certains pouvoirs, ou même une intervention divine peuvent guérir la folie temporaire. Des drogues appropriées peuvent soit être fabriquées avec une compétence appropriée, soit achetées, si disponibles. Des moyens supplémentaires de traiter la folie temporaire peuvent exister, à la discrétion du meneur de jeu.

Folie temporaire

Résultat | Description et effets
1 | Catatonie ; le personnage adopte une position fœtale.
2 | Stupéfaction ; le personnage babille incessamment ou fixe le vide sans rien voir.
3 | Paranoïa ; le personnage est lucide mais convaincu de soupçons déraisonnables à propos de presque tout.
4 | Phobie ; le personnage est frappé d'une grande peur de quelque chose lié à la source de la folie.
5 | Amnésie ; le personnage ne peut se souvenir de qui il est ou de ce qui lui est arrivé pendant ou autour du moment de la perte de SAN.
6 | Désespoir suicidaire* ou envie de mort ; le personnage est convaincu que sa propre mort est son seul moyen d'échapper au tourment mental.

* Le personnage ne peut jamais être forcé d'accomplir un acte suicidaire, et le meneur de jeu devrait utiliser ce résultat avec précaution, en prêtant attention à la sensibilité du ou des joueur(s) impliqué(s).

Durée de la folie temporaire

Résultat | Temps affecté
1 | Cinq minutes (un tour)
2 | Une heure
3 | Deux heures
4 | Douze heures
5 | Un jour
6 | Deux jours
7 | Une semaine
8 | Deux semaines

Quand le SAN d'un personnage atteint 0, il est considéré comme définitivement et complètement fou, et est soit retiré du jeu, soit devient un PNJ contrôlé par le meneur de jeu. Le seul remède à la folie permanente est l'intervention divine ou un autre processus majeur (reprogrammation psychologique extensive, années de thérapie et de méditation, etc.) à déterminer par le meneur de jeu, si tant est que ce soit possible. Si oui, le montant de SAN restauré devrait être décidé en conséquence.

Santé mentale maximum

Certaines compétences, comme la spécialité Savoir blasphématoire de la compétence Connaissance, peuvent réduire la Santé mentale maximum possible. À mesure que cette compétence augmente, soustrayez-la de 100, le résultat étant la Santé mentale maximum que le personnage peut jamais avoir, même si cela est inférieur à son SAN de départ initial.

Par exemple, quelqu'un avec un SAN de départ de 75 (POU 15×5) avec Connaissance (Savoir blasphématoire) 43 % a une nouvelle Santé mentale maximum de 57 % (100–43=57).

Restaurer les points de Santé mentale

Un personnage peut regagner du SAN perdu, mais jamais à un montant dépassant son total maximum de Santé mentale de départ. Voici quelques façons dont le SAN peut être restauré :

Succès : Vaincre ou détruire une cause de perte de SAN peut valoir un montant égal à la moitié de la perte de SAN potentielle que la cause menaçait. Le meneur de jeu devrait interpréter les conditions de « vaincre » et déterminer le montant exact restauré. Cela peut être lancé ou attribué comme un montant forfaitaire à quiconque participe à la défaite, pas seulement ceux qui ont perdu du SAN.

Conseil : Voir la compétence Psychothérapie. Généralement, un jet de compétence réussi regagne 1D3–1 SAN.

Drogues : Certaines drogues ou substances peuvent, à la discrétion du meneur de jeu, restaurer le SAN perdu.

Pouvoirs : Plusieurs capacités psychiques et le super-pouvoir Transfert peuvent restaurer le SAN perdu.

Amélioration personnelle : Atteindre un score de 91 % dans une compétence restaure instantanément 2D6 points de SAN, représentant la confiance en soi et la discipline associées à la maîtrise d'une compétence (c'est un bonus unique). Si un personnage commence avec ce score de compétence ou plus, il n'y a pas de gain de SAN.

Tous les gains de Santé mentale sont entièrement à la discrétion du meneur de jeu, seul juge de la situation et de ce qui est approprié.

Coûts de Santé mentale par situation

Les entrées suivantes discutent des situations qui ébranlent la santé mentale et qui peuvent se produire dans le jeu. Le meneur de jeu devrait déterminer des situations supplémentaires. La valeur devant le / est le montant perdu si un jet de SAN réussit, tandis que le montant de l'autre côté est le montant perdu si le jet de SAN échoue.

Pertes de Santé mentale

Source de perte de SAN | Perte potentielle
Quelque chose de troublant et grotesque, ou un soudain effroi | 0/1
Créatures surnaturelles mineures (zombies, loups-garous, vampires, etc.) | 0/1D3+
Scène de mort violente, découverte d'un cadavre | 0/1D3
Découverte d'un corps mutilé ou déchiqueté | 1/1D4
Témoin d'une mort atroce | 1/1D6
Subir une torture mineure | 1D3/1D6
Visions défiant la réalité (Chaos, corruption non naturelle, etc.) | 0/1D8
Monstres bizarres et horribles | 1D2+/1D6+
Être affligé par une horrible transformation | 1D6/2D10
Dieux extraterrestres monstrueux | 1D10/1D100

En cas d'expositions multiples à la même source de perte de SAN, le meneur de jeu peut atténuer les effets d'une exposition ultérieure (peut-être en permettant seulement aux expositions multiples de s'additionner jusqu'au total possible lancé) ou ignorer complètement le besoin de relancer si le personnage s'est familiarisé ou désensibilisé à l'expérience néfaste pour la santé mentale.

11. Créatures

Ce chapitre fournit un large éventail de rencontres potentielles, qu'il s'agisse d'alliés fidèles, d'animaux loyaux, de bêtes féroces ou d'êtres surnaturels, ainsi que des personnages d'exemple du passé, de cadres fantastiques, du monde moderne et du futur. Il n'y a pas de différence au niveau des règles entre une créature et un personnage non joueur — le meneur de jeu les caractérise par la description et le jeu de rôle. Ils suivent tous les mêmes règles que les personnages. Cependant, chacun représente un spécimen approprié et n'est pas équilibré de la même manière qu'un personnage joueur. Vous pouvez utiliser ces créatures « telles quelles » ou les personnaliser comme désiré. Aucune règle optionnelle n'est utilisée dans ces descriptions, bien que vous puissiez en ajouter ou les modifier selon les besoins (voir Personnaliser les Créatures et les Personnages Non Joueurs).

Toutes les entrées sont décrites comme des « créatures » par commodité, bien qu'elles puissent être humaines ou des machines non vivantes.

Format des Entrées

Presque toutes les créatures et tous les personnages non joueurs suivent le même format, bien que les animaux naturels soient présentés dans un tableau abrégé.

Nom : Un titre générique.

Description : Brèves informations sur l'entrée.

Caractéristiques : Les caractéristiques sont présentées à la fois dans une plage de lancer et une moyenne (ci-dessous). Certaines entrées peuvent avoir des caractéristiques manquantes : c'est soit négligeable, soit non applicable (voir Créatures Sans Caractéristiques).

Points de Vie (PV) : Habituellement la moyenne de TAI et CON, pour certaines entrées, les points de vie peuvent être calculés différemment, par exemple par POU ou une autre caractéristique. À 2 points de vie, une créature vivante est inconsciente ou autrement incapacitée, et quand elle atteint ou passe en dessous de 0, elle meurt.

Taux de Déplacement (MOV) : Le moyen principal de déplacement est listé en premier. Les créatures immobiles n'ont pas de taux de MOV.

Modificateur de Dégâts (MD) : La moyenne pour la créature moyenne, le cas échéant. Recalculer si nécessaire pour des spécimens plus grands ou plus petits.

Armure : La valeur d'armure et le type d'armure, le cas échéant.

Attaques : Le type d'attaque, le score de compétence, et le lancer de dégâts. Pour les attaques, « md » signifie qu'il est inclus, et « ½md » indique que le modificateur de dégâts est divisé par deux. Les capacités ou conditions spéciales de combat sont notées ici. Toutes les attaques disponibles se produisent au même rang de DEX, sauf indication contraire. Généralement, une attaque de griffe fait 1D6+md, et une morsure ou corne fait 1D3+md.

Compétences : Les compétences les plus pertinentes pour une rencontre moyenne. Pour les compétences non listées, les humains ont les chances de base par défaut, et les compétences supplémentaires devraient être déterminées par le meneur de jeu selon le cas (voir Évaluer les Scores de Compétence).

Pouvoirs : Tous les pouvoirs qu'un spécimen moyen possède, avec les types spécifiés si nécessaire.

Les points de pouvoir ne sont pas listés mais sont équivalents au POU, le cas échéant.

Créatures Sans Caractéristiques

Certaines créatures ont un « — » à la place de certaines caractéristiques, ce qui signifie qu'elles ne sont pas applicables ou ont une valeur de 0. Une créature sans une caractéristique ne peut pas être affectée par des attaques contre ou des conditions qui affectent cette caractéristique. Voici des lignes directrices pour les créatures dépourvues de caractéristiques spécifiques :

Force (FOR) : Une créature sans FOR ne peut pas interagir avec des objets physiques, autre que de se déplacer autour d'eux.

Constitution (CON) : Une créature sans CON est immunisée contre la maladie, les radiations, le poison, et autres attaques nécessitant un jet de résistance contre la CON. Elle n'est jamais fatiguée. Si elle a une TAI et une présence matérielle, ses points de vie sont basés sur une autre caractéristique.

Taille (TAI) : Une créature sans TAI n'a pas de corps physique ou en a un microscopique. Elle ne peut généralement pas interagir avec des objets physiques. Ses points de vie sont probablement basés sur la CON, si elle a des points de vie conventionnels.

Intelligence (INT) : Les créatures intelligentes et conscientes ont la plage normale d'INT, tandis que les animaux et autres créatures non conscientes possèdent une INT « fixe », généralement un score de 3–, et sont guidés par l'instinct, non par la raison. Une créature avec une INT fixe ou sans INT n'est pas affectée par les pouvoirs qui affectent la pensée rationnelle, bien qu'elle puisse être affectée par des pouvoirs qui manipulent les émotions.

Pouvoir (POU) : Même sans POU, une créature peut encore avoir des points de pouvoir, mais elle ne les régénère pas normalement. Au lieu de cela, elle a un pouvoir ou une capacité spéciale lui permettant de gagner des points de pouvoir. Comme les créatures vivantes, quand elle atteint 0, elle est « inconsciente » jusqu'à ce qu'elle regagne d'une manière ou d'une autre au moins 1 point de pouvoir.

Dextérité (DEX) : Une créature sans DEX est soit immobile, soit essentiellement stationnaire. Si elle a une attaque, celle-ci se produit au rang de DEX 1.

Charisme (CHA) : Bien que toutes les créatures aient une forme de CHA, il est rarement pertinent pour celles qui ne sont pas de la même espèce. Si nécessaire, assignez un CHA basé sur 1D6 pour les créatures simples et sans particularités, jusqu'à 6D6+ pour les êtres d'une beauté divine. Si pertinent, modifiez temporairement le CHA d'une créature d'une autre espèce par –0 lors d'interactions avec ceux extérieurs à son espèce.

Les Créatures comme Personnages Joueurs

Les joueurs peuvent vouloir expérimenter le jeu en incarnant des membres de races non humaines (ce bestiaire appelle tout non-humain une « créature »), en particulier dans des cadres où ils sont appropriés comme la fantasy ou la science-fiction. Vouloir jouer des créatures radicalement différentes de l'humanité est un désir naturel pour le jeu de rôle, et si cela correspond au choix de cadre du meneur de jeu, cela devrait être autorisé. Cependant, certaines créatures sont plus faciles à jouer que d'autres.

Les créatures incomplètes (celles sans valeur dans une ou plusieurs caractéristiques) sont souvent trop limitées pour être agréables. De plus, il peut être moins agréable pour un joueur de tenter d'incarner une créature dont la caractéristique INT est générée avec un lancer de moins de 3D6 (ou 2D6+6).

Le meneur de jeu peut aussi dissuader les joueurs d'essayer d'incarner des êtres extrêmement puissants ou philosophiquement peu attrayants, selon le cadre et la campagne particulière. Par exemple, dans un cadre fantastique où la majorité des personnages joueurs jouent des elfes, le meneur de jeu peut ne pas autoriser les joueurs à créer des trolls ou des nains comme personnages joueurs en raison des conflits que ces ennemis traditionnels des elfes apporteront au groupe. Alternativement, une campagne d'horreur moderne où les personnages combattent des menaces occultes peut être inappropriée pour un personnage joueur démoniaque ou angélique (malgré leur pertinence pour le cadre). De même, si la créature créerait des difficultés excessives en raison de sa nature même, comme une taille extrême, une inimitié sociale, ou des éléments culturels, le meneur de jeu devrait interdire aux joueurs de choisir de l'incarner comme race de personnage joueur. Toutes ces décisions sont à la discrétion du meneur de jeu, et le joueur devrait demander au meneur de jeu s'il est autorisé à incarner un type particulier de créature dans la campagne.

Ces mises en garde mises à part, toutes les créatures de ce chapitre sont présentées avec autant de détail que nécessaire pour une utilisation comme personnage joueur, bien que le meneur de jeu puisse souhaiter développer ces entrées pour s'adapter à son cadre et sa campagne particuliers. Il est supposé dans la plupart des cas que ces statistiques représentent des versions adultes ou matures des créatures, ce qui signifie que le meneur de jeu devrait pouvoir limiter la gamme de pouvoirs disponibles pour une version personnage joueur de la créature, avec la supposition qu'avec le temps, la créature personnage joueur peut apprendre ces pouvoirs supplémentaires et capacités spéciales.

Pour choisir si une créature particulière est appropriée pour la campagne comme personnage joueur, le meneur de jeu devrait poser trois questions :

Une version personnage joueur de cette créature est-elle inappropriée pour le cadre de la campagne ?

Cette créature causera-t-elle des difficultés pour les autres joueurs ou le cours de la campagne ?

Cette créature déséquilibrera-t-elle le reste de la campagne ?

Si la réponse à l'une de ces questions est « oui », le meneur de jeu est conseillé d'interdire la créature en tant que personnage joueur, ou de le faire avec les conditions les plus strictes ou des allowances spéciales.

Perte de Santé Mentale et Créatures

Ce chapitre contient de nombreuses créatures qui peuvent causer une perte de santé mentale aux personnages si elles sont vues (voir Santé Mentale). Les créatures suivantes peuvent causer ces pertes de SAN lorsqu'un jet de santé mentale est effectué.

Créature | Jet de SAN Réussi | Jet de SAN Échoué
Alien, Gris | 0 | –D6
Alien, Xénomorphe | 1 | –D8
Ange | 0 (ou +1D3 SAN) | –D3
Blob | 1 | –D20
Cyborg (Grotesque) | 0 | –D4
Démon, Majeur | 1D3 | –D6
Démon, Mineur | 1 | –D6
Élémentaire | 0 | –D4
Fantôme | 0 | –D4 (ou plus)
Goule | 0 | –D6
Momie | 1 | –D8
Mutant (Grotesque) | 0 | –D4
Robot, Tueur | 0 | –D4
Squelette | 0 | –D6
Vampire | 1 | –D4 (ou plus)
Loup-garou | 0 | –D8
Zombie | 1 | –D8

Certaines créatures naturelles peuvent causer une perte de SAN, selon les circonstances. La perte de SAN dépend aussi du cadre, car les créatures surnaturelles sont banales dans un cadre fantastique.

Animaux Naturels

Ces créatures sont familières à la plupart des joueurs et donc leurs descriptions se concentrent uniquement sur les mécaniques de jeu. Elles représentent des exemples génériques plutôt que des races ou espèces spécifiques, et peuvent être modifiées comme désiré.

Créatures Naturelles

Nom | FOR | CON | TAI | POU | DEX | MOV | Armure | PV | MD | Attaque et %, Dégâts | Compétences
Alligator ou Crocodile | 4D6+12 25 | 3D6+6 18–9 | 4D6+12 25 | 3D6 10–1 | 2D6 7 | Marche 7 Nage 6 | 5 pt. peau | 22 | +2D6 | Morsure 50%, 1D10+md | Esquive 30%, Discrétion 50%, Recherche 35%, Sens 30%, Furtivité 75%, Pistage 15%
Ours | 3D6+10 20–1 | 2D6+6 13 | 3D6+10 20–1 | 3D6 10–1 3D6 | 10–1 | Marche 12 Nage 2 | 3 pt. fourrure | 17 | +2D6 | Morsure 25%, 1D10 ; Griffe 25%, 1D6+md | Escalade 35%, Déplacement Silencieux 35%, Recherche 35%, Sens 35%
Brontosaure | 4D10+40 62 | 2D10+30 41 | 4D10+50 72 | 1D6+8 11–2 | 1D6 3– | Marche 7 | 14 pt. peau | 57 | +7D6 | Queue 50%, 1D6+½md ; Piétinement 75%, 7D6+md | Écouter 35%, Sens 30%, Observation 35%
Condor, Aigle, etc. | 3D6+12 22–3 | 3D6 10–1 | 3D6+6 16–7 | 2D6+6 13 | 2D6+12 19 | Vol 14 | Marche 2 | 1 pt. plumes | 14 | +1D6 | Morsure 45%, 1D6 ; Griffe 45%, 1D6+md
Chien | 2D6 7 | 3D6 10–1 | 1D6+1 4– | 2D6 7 | 2D6+6 13 | Marche 10 | Nage 6 | — | 7– | –D4 | Morsure 30%, 1D6+½md
Éléphant | 6D6+34 55 | 3D6+16 26–7 | 6D6+42 63 | 2D6+6 13 | 3D6 10–1 | Marche 10 | Nage 2 | 4-pt. peau | 45 | +6D6 | Piétinement 50%, 4D6+md ; Charge 25%, 6D6+md ; Trompe 50%, constriction ; Cornage 25%, 2D6+md
Gorille | 4D6+12 26 | 3D6+6 16–7 | 2D6+12 19 | 2D6 7 | 3D6+6 16–7 | Marche 12 Nage 2 | 3-pt. fourrure | 16 | +2D6 | Morsure 45%, 2D6 ; Lutte 45%, 3D6+md | Escalade 70%, Discrétion 40%, Écouter 35%, Déplacement Silencieux 60%, Recherche 30%, Sens 40%
Faucon | 1D3 2 | 2D4 5 | 1D2 1– | 2D6 7 | 3D6+18 28–9 | Vol 12 | Marche 1 | — | 4 | –D6 | Griffe 45%, 1D4+md
Cheval | 3D6+18 28–9 | 2D6+6 13 | 4D6+12 26 | 3D6 10–1 | 3D6 10–1 | Marche 12 Nage 2 | 1-pt. peau | 20 | +2D6 | Coup de pied 20%, 2D8+md ; Charge 10%, 2D6+md ; Morsure 10%, 1D6 | Esquive 45%, Discrétion 25%, Déplacement Silencieux 25%, Sens 80%
Essaim d'Insectes | — | — | — | — | — | Vol 12 Marche 10 | — | — | — | Voir description. | Recherche 50%
Lion | 2D6+12 19 | 3D6 10–1 | 3D6+6 16–7 | 2D6+6 13 | 2D6+12 19 | Marche 10 Nage 2 | 2-pt. peau | 14 | +1 D6 | Morsure 40%, 1D10 ; Griffe 60%, 1D6+md ; Déchirement 80%, 2D6+md | Esquive 20%, Discrétion 20%, Écouter 30%, Sens 40%, Pistage 15%
Meute de Rats | — | — | — | — | — | Marche 10 Nage 6 | — | — | — | # de meutes ×5%, 1D3 dégâts | Escalade 75%, Recherche 75%, Nage 75%
Requin | 3D6+12 22–3 | 2D6+9 16 | 3D6+12 22–3 | 3D6 10–1 | 2D6+3 10 | Nage 10 | 5-pt. peau | 23 | +2D6 | Morsure 75%, 2D6+md ; Coup d'aileron 50%, 2D3+½md | Sens 95%, Nage 100%
Serpent (Constructeur) | 3D6+12 22–3 | 2D6+6 13 | 5D6 17–8 | 3D6 10–1 | 2D6+6 13 | Glisse 6 Nage 4 | 1-pt. peau | 15–6 | +1D6 | Morsure 65%, 1D4+½md ; Constriction 40%, 1D6+md | Avaler 100%, spécial
Serpent (Venimeux) | 2D4 5 | 2D6 7 | 2D4 5 | 1D8 4– 3D6 | 10–1 | Glisse 6 Nage 4 | — | 6 | –D6 | Morsure 70%, 1D2+1/2dm (perforant) + poison. | Escalade 50%, Esquive 50%, Discrétion 80%, Sens 65%, Furtivité 90%, Nage 70%
Calmar (Géant) | 10D6 33 | 2D6+6 13 | 10D6 33 | 3D6 10–1 | 2D6+12 19 | Nage 10 « marche » 4 | 2-pt. peau | 23 | +3D6 | Bec 45%, 1D10+½md + poison ; Tentacule 45%, 1D6+md | Discrétion 70%, Nage 100%
Tigre | 3D6+12 22–3 | 3D6 10–1 | 3D6+6 16–7 | 3D6 10–1 | 2D6+12 19 | Marche 12 | 2-pt. peau | 13–4/ | +1D6 | Morsure 45%, 1D10+½dm ; Griffe 70%, 1D8+dm ; Déchirement 80%, 2D8+dm | Esquive 45%, Discrétion 80%, Saut 55%, Furtivité 75%, Sens 70%, Pistage 50%
Tyrannosaure Rex | 10D6+32 67 | 4D6+21 35 | 6D6+32 53 | 2D6+6 13 | 2D6+9 16 | Marche 12 | 10-pt. peau | 44/ | +6D6 | Morsure 50%, 2D6+md ; Griffe antérieure 35%, 1D4+½md ; Coup de pied 45%, 1D6+md | Saut 50%, Écouter 45%, Sens 35%, Observation 50%, Pistage 50%
Loup | 2D6+6 | 13 3D6 | 10–1 2D6+1 8 | 3D6 10–1 | 2D6+6 13 | Marche 10 | 2-pt. fourrure | 9–0 | — | Morsure 30%, 1D8+½dm | Esquive 35%, Écouter 75%, Sens 90%, Observation 60%, Pistage 80%

Notes sur les Animaux Naturels

La plupart des animaux naturels ont une intelligence rudimentaire (INT 3–), se battent rarement jusqu'à la mort, et sont généralement territoriaux dans leur comportement. Si un succès spécial est lancé pour une attaque, les morsures et griffes sont lacérantes (rarement perforantes), les tentacules et la constriction sont entravantes et écrasantes, les piétinements ou coups de pied sont écrasants et potentiellement causent des renversements (basés sur la TAI de la créature). Pour les créatures avec du poison, cela est couvert dans Poisons au Chapitre 7 : Règles Ponctuelles. Les attaques sont présentées dans l'ordre de préférence. Les créatures sans compétence d'Esquive soit n'Esquivent pas, soit la compétence n'est pas applicable. Les modificateurs de dégâts sont des moyennes ; modifiez-les si la FOR ou la TAI l'indiquent.

Alligator ou Crocodile : Les alligators sont plus petits et plus faibles (–D6 à FOR et TAI), ont des mâchoires plus petites (1D8+md), et sont moins agressifs que les crocodiles.

Ours : Les ours peuvent attaquer deux fois dans un round, utilisant soit deux attaques de griffe séparées, soit une attaque de griffe et une de morsure. Les grizzlys sont plus grands, plus forts (FOR +1D6, CON +2, TAI +2, +1 armure), et plus féroces (+10% aux compétences de combat). Les ours polaires sont plus grands et plus puissants (FOR +2D6, CON +1D6+2, TAI +2D6, +3 armure, +20% aux compétences d'attaque, Nage 80%).

Brontosaure : Les brontosaures peuvent attaquer une fois par round, utilisant un coup de queue ou un piétinement s'ils se déplacent. Le coup de queue est une attaque de balayage à zone d'effet. Le piétinement n'est utilisé que contre des cibles qui sont au sol ou ont une TAI inférieure à 1/3 de la TAI du brontosaure.

Chien : Les chiens sauvages forment des meutes de 1D8+3 ou plus. Pour les chiens plus grands, utilisez les statistiques des loups.

Éléphant : Bien qu'ils préfèrent simplement charger ou piétiner, un éléphant peut attaquer avec sa trompe. Si tel est le cas, aucun dégât n'est infligé. Au lieu de cela, la cible doit faire un jet de résistance de sa FOR contre la moitié de la FOR de l'éléphant. En cas d'échec, elle est placée en position pour être automatiquement piétinée au round suivant. Alternativement, l'éléphant peut projeter la victime, infligeant des dégâts de chute basés sur un mètre par 3 points de la FOR de l'éléphant. Pour chaque 6 points de TAI que la victime a au-delà de 16, elle tombe de deux mètres de moins et subit moins de dégâts.

Gorille : Un gorille peut attaquer deux fois par round. Il peut frapper deux fois avec ses poings, mordre et frapper, ou mordre et agripper. Si une agrippation réussit, il saisit sa cible et inflige son modificateur de dégâts complet chaque round. S'il agrippe, il peut continuer à mordre, une attaque Facile. Les gorilles femelles sont plus petites que les mâles (–D6 à FOR et TAI).

Faucon : Un faucon attaque avec les deux griffes simultanément et mord 5 rangs plus tard.

Cheval : Les chevaux non entraînés au combat fuient face au sang, au feu, aux coups de feu, aux cris, ou aux explosions. Les chevaux de guerre sont entraînés pour la violence et tiennent leur position si le cavalier réussit un jet d'Équitation. Les chevaux de guerre sont généralement élevés pour la robustesse (+2 à FOR, CON, et TAI).

Essaim d'Insectes : La taille du nid détermine le nombre de piqûres infligées chaque round. Un petit nid de guêpes peut piquer 1D6 fois par round, jusqu'à une énorme ruche ou fourmilière infligeant 8D6. Le type de dé peut être ajusté selon la sévérité du venin (1 pt. pour une irritation mineure jusqu'à D10 pour des insectes prédateurs vicieux). Chaque personnage attaqué par un essaim est automatiquement piqué le nombre de fois lancé chaque round de combat jusqu'à ce qu'il s'échappe, dissuade, ou détruise l'essaim. Un essaim d'insectes attaque pendant 2D6 rounds de combat avant d'abandonner. À moins que les cibles ne soient complètement couvertes ou enfermées, il n'y a pas de protection contre un essaim d'insectes. Un jet d'Esquive Difficile peut éviter un essaim d'insectes, ou d'autres moyens (feu, fumée, poison, etc.) peuvent être utilisés pour les chasser. Tout équipement de protection que le personnage peut porter réduira le nombre de piqûres par D6, un équipement léger réduisant chaque dé de –1, un équipement d'apiculteur de –2, et une couverture complète signifiant aucune piqûre. Une fois piqué, le facteur de venin est basé sur le type d'insecte : les abeilles sont 20, les guêpes 15, les fourmis légionnaires 10. Divisez le nombre total de piqûres par le facteur de venin pour obtenir la puissance du venin (POT). Après 1D6 heures, chaque personnage piqué doit faire un jet de résistance de CON contre la POT du venin. En cas de succès, ils résistent à la POT du venin et subissent la moitié de la POT du venin (arrondir au supérieur) en dégâts de points de vie. S'ils échouent au jet de résistance, ils subissent la pleine puissance du venin en dégâts de points de vie. Une intervention réussie avec un antivenin ou un traitement équivalent peut réduire le nombre de piqûres d'un autre 1D4– par 1D6, avec un jet de Premiers Secours réussi et les fournitures médicales appropriées. Un personnage avec un jet de Premiers Secours réussi peut faire un second jet de Chimie Difficile pour improviser un antivenin à partir de produits chimiques ou substances disponibles (voir Antidotes de Poison).

Lion : Un lion peut faire une attaque de griffe et une attaque de morsure chaque round de combat. Si les deux attaques touchent, le lion s'accroche pour le round suivant, continuant à mordre. Au lieu de griffer, il lacère avec ses griffes arrière.

Meute de Rats : Chaque « meute » se compose de dix rats. Multipliez le nombre de meutes de rats par ×5 : ce résultat est la chance d'attaque pour chaque meute chaque round de combat (lancez pour chaque meute). Chaque attaque réussie inflige 1D3 dégâts aux localisations de touche jambe et/ou abdomen (si les localisations de touche sont utilisées). Les succès spéciaux infligent des dégâts lacérants. Une attaque de meute de rats peut être Esquivée mais non parée. Les attaques contre elles sont Difficiles, mais une attaque réussie tue automatiquement un rat et chasse le reste de cette meute, réduisant l'efficacité des attaques ultérieures. Les morsures de rats peuvent aussi être malades (voir Maladie).

Requin : Si la morsure d'un requin manque ou est esquivée, il tente un coup d'aileron cinq rangs de DEX plus tard. Si la morsure d'un requin est parée ou touche, il ne tente pas de coup d'aileron. Après une attaque de morsure réussie, certains requins (comme les grands blancs) continuent de mordre et de se débattre pour les rounds de combat suivants (une attaque Facile pour les mêmes dégâts) jusqu'à ce qu'ils soient délogés ou que la cible meure. Un requin géant a une FOR et TAI de 6D6+24, CON 4D6+18, 39 points de vie, et un modificateur de dégâts de +5D6.

Serpent (Constructeur) : Un constructeur peut attaquer deux fois dans un round de combat, mordant d'abord puis tentant la constriction 5 rangs de DEX plus tard. Si l'attaque de constriction réussit, la cible est enveloppée dans les anneaux du constructeur. La cible peut haleter mais ne peut pas crier ou hurler. Chaque round de constriction inflige des dégâts aux points de vie de la cible (localisation de touche poitrine). Seule l'armure de poitrine rigide (si l'armure par localisation est utilisée) réduit ces dégâts. Si un membre est libre, la cible peut faire des attaques Difficiles contre le constructeur. Si aucun membre n'est libre, la cible ne peut pas attaquer dans la plupart des circonstances (à la discrétion du meneur de jeu). Pour se libérer complètement de la constriction, la cible doit faire un jet de résistance réussi de sa FOR contre la FOR du constructeur, au lieu d'attaquer dans un round. Pour une libération partielle, un jet d'Agilité Difficile libère un seul bras ou autre membre. Une cible en constriction doit réussir un jet d'Endurance ou tomber inconsciente. Une fois qu'une cible est soit inconsciente soit morte, le constructeur l'avale entière. À moins de porter un appareil respiratoire ayant survécu à l'écrasement, la cible suffoque. Un constructeur géant ajoute +2D6 à FOR et TAI, a 19 points de vie, un modificateur de dégâts de +2D6, et une peau écailleuse de 4 points.

Serpent (Venimeux) : Consultez les sections sur Poisons et Poisons d'Exemple pour plus d'informations sur les différents types de serpents venimeux. Un serpent venimeux géant a une FOR et TAI de 4D6+12, 17 points de vie, et un modificateur de dégâts de +2D6.

Calmar (Géant) : Un calmar peut attaquer jusqu'à cinq cibles différentes simultanément avec son bec et dix tentacules. Le poison d'un calmar a une POT équivalente à sa CON. Le premier tentacule frappant avec succès une cible s'y accroche, et quand un second se connecte, les deux constricent la cible jusqu'à ce qu'elle puisse s'échapper ou se libérer (chaque tentacule a 2 points de vie). Chaque tentacule restant autour d'une cible inflige des dégâts normaux chaque round de combat. Pour s'échapper d'un tentacule, faites un jet de résistance réussi de FOR contre la FOR du calmar, ou un jet d'Effort Difficile pour libérer une main pour attaquer. Les attaques contre un calmar tout en étant retenu par ses tentacules sont Difficiles. Un calmar de taille léviathan capable d'affronter des bateaux et des baleines a une TAI et FOR +1D6 par mètre d'envergure accrue d'un bout à l'autre des tentacules, augmentant les points de vie et le modificateur de dégâts en conséquence.

Tigre : Un tigre peut faire deux griffes simultanées et une morsure chaque round de combat. La morsure vient 5 rangs de DEX après les attaques de griffes. Si les deux griffes frappent avec succès la cible, le tigre s'accroche et lacère avec ses griffes arrière au round suivant tout en continuant à mordre.

Tyrannosaure Rex : Un tyrannosaure attaque d'abord en mordant. En cas de succès, 5 rangs de DEX plus tard, il attaque avec les deux griffes antérieures pour saisir la cible pour un déchirement ultérieur. Pour les cibles plus grandes, il remplace les attaques de griffes par une seule attaque de coup de pied, grimpant parfois sur la cible et attaquant avec morsure et deux coups de pied au round de combat suivant.

Loup : Les loups chassent en meutes allant d'une douzaine à 40 ou plus. Au combat, les loups combattent souvent de manière coopérative. Plusieurs loups peuvent attaquer la même cible simultanément, s'assurant que certains ne sont pas parés ou Esquivés. Un ou deux grands loups peuvent tenter de renverser leur cible (voir Renversement). Quand la cible est au sol, les autres se ruent pour la lacérer. Le meneur de jeu peut aussi utiliser ces statistiques pour représenter un grand chien.

Créatures Fantastiques

Celles-ci sont communes aux cadres fantastiques et d'horreur, et peuvent être utilisées comme alliées, ennemis, ou même personnages joueurs, modifiées comme désiré.

Centaure

Mi-humain, mi-cheval, dit être sage et pastoral, gardien du savoir, excellent artisan, grand musicien et guerrier féroce. Ils vivent dans les plaines ou les forêts, et se mélangent librement avec les humains, servant parfois de mentors ou de gardiens.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
3D6+6 | 3D6 | 4D6+12 | 2D6+6 | 3D6 | 3D6+3 | 3D6
16–7 | 10–1 | 26 | 13 | 10–1 | 13–4 | 10–1
Déplacement : 12 | Points de Vie 19
Modificateur de Dégâts : +1D4 (humain) ; +2D6 (cheval) | Armure 1-point peau (peut porter armure)

Attaques :

Arc composite 45%, 1D8+1+½md (perforant)

Lance 35%, 1D10+1+md (perforant)

Épée bâtarde 40%, 1D10+1+md (lacérant)

Bouclier 50%, 1D2+md (renversement)

Coup de pied 50%, 1D6+md (écrasement)

Dressage et charge 35%, 2D8+md (écrasement)

Piétinement 25%, 2D6+md (écrasement)

Un centaure peut donner un coup de pied 5 rangs de DEX après avoir frappé avec une arme de mêlée, mais pas en chargeant avec une lance. Son modificateur de dégâts avec les armes de mêlée est basé sur FOR ×2, mais normal pour les coups de pied, piétinements, ou charges.

Pouvoirs : Les centaures préfèrent la magie à la sorcellerie. Un centaure avec assez de POU pour la magie a les sorts suivants : Amélioration 35%, Guérison 60%, Illusion 45%, Perception 40%, et Vision 50%.

Compétences : Évaluation 50%, Marchandage 35%, Commandement 25%, Esquive 35%, Étiquette 35%, Intuition 40%, Premiers Secours 40%, Saut 60%, Connaissance (Histoire) 50%, Écouter 35%, Représentation (Lyre) 35%, Sens 50%, Observation 40%, Nage 35%, Pistage 25%.

Dragon

Reptiles volants gigantesques cracheurs de flammes avec d'énormes griffes et dents, peaux fortement blindées, les dragons sont des créatures solitaires, vivant seuls et dévastant la campagne environnante. Certains dragons sont intelligents, mais beaucoup sont de simples bêtes rusées. Ils sont souvent des thésauriseurs, collectionnant l'or ou d'autres trésors dans leurs antres. Ces statistiques représentent un dragon bestial. Les dragons peuvent être de différents types, distingués par la couleur et l'arme de souffle (voir ci-dessous). Certains dragons peuvent même être incapables de voler ou avoir des caractéristiques significativement différentes.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX
20D6 | 10D6 | 20D6 | 10 | 4D6+6 | 3D6
70 | 35 | 70 | 10 | 20 | 10–1
Déplacement : 4 (10 vol) | Points de Vie 53
Modificateur de Dégâts : +8D6 | Armure 12-point écailles

Attaques :

Souffle de Flammes 75%, 4D6+spécial (voir ci-dessous)

Morsure 65%, 3D6+md (perforant)

Griffe 50%, 1D6+md (hémorragie)

Queue 50%, 1D6+½md (écrasement)

Les dragons attaquent en survolant et en crachant du feu sur leurs cibles. Le feu d'un dragon couvre une zone de trois mètres de diamètre avec une portée égale au POU du dragon en mètres (voir Attaques de Zone), mais l'armure protège contre ces dégâts. Si les localisations de touche sont utilisées, le feu affecte toutes les localisations : 4D6 est lancé une fois ; et les dégâts sont répartis entre les localisations. Un dragon doit dépenser 1D6 points de pouvoir (ou points de fatigue) pour cracher des flammes. De plus, toute cible touchée est susceptible de prendre feu. En volant, un dragon n'a que son attaque de souffle à moins qu'il n'entre en combat rapproché avec une cible en vol.

Au sol, un dragon peut faire deux attaques par round de combat : il peut soit mordre soit cracher des flammes pour une attaque et utilisera soit une griffe soit un balayage de queue pour l'autre. La seconde attaque est 5 rangs de DEX après la première. L'attaque de balayage de queue d'un dragon est gérée comme une attaque de balayage à zone d'effet (voir Chapitre 7 : Règles Ponctuelles).

Compétences : Esquive 35%, Vol 100%, Écouter 65%, Sens 50%, Observation 60%, Pistage 45%.

Pouvoirs : Les dragons sont des êtres intensément magiques. Les dragons intelligents ont une INT de 4D6 et connaissent la magie ou la sorcellerie. Si tel est le cas, le dragon a des compétences supplémentaires telles que Parler Langue, diverses Connaissances, et même Évaluation. Les dragons peuvent aussi avoir des armes de souffle autres que le feu (voir Projection d'Énergie).

Nain

Les nains vivent traditionnellement sous terre dans des cavernes et des catacombes souterraines. Ils sont réputés pour leur mauvais caractère, leur excellent artisanat, leurs rancunes anciennes, leur consommation excessive et leurs longues barbes. Ils sont fiers de leurs ascendances, et les différences entre les diverses tribus de nains sont significatives.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
4D6 | 1D6+12 | 1D4+4 | 2D6+6 | 3D6 | 3D6 | 3D6
14 | 15–6 | 6– | 13 | 10–1 | 10–1 | 10–1
Déplacement : 6 | Points de Vie 12
Modificateur de Dégâts : Aucun | Armure 8 points (cotte de mailles et casque léger)

Attaques :

Marteau 35%, 1D6+md (écrasement)

Hache de combat 50%, 1D8+2+md (hémorragie)

Arbalète lourde 40%, 2D4+2 (perforant)

Rondache 50%, 1D2+md (renversement)

Compétences : Évaluation 50%, Marchandage 45%, Bagarre 50%, Artisanat (forgage) 45%, Esquive 40%, Lutte 45%, Connaissance (Tradition Naine) 35%, Langue (Humain) 35%, Langue (Nain) 65%, Écouter 45%, Réparation (armes et armures) 35%, Observation 45%, Statut 35%, Lancer 35%.

Pouvoirs : Traditionnellement, les nains boudent la magie, bien que certains utilisent la magie ou la sorcellerie. Les nains ont une capacité naturelle comme Super Sens (Vision dans le Noir), avec des niveaux équivalents à ½ (arrondir au supérieur) de leur POU.

Elfe

Les elfes sont traditionnellement des habitants des forêts avec un fort lien avec la nature et la vie sauvage. Ils sont longévifs, parfois même immortels, et sont souvent distants et mystérieux. Il existe de nombreux types d'elfes, depuis ceux qui vivent dans les bois sauvages, les hauts elfes ascétiques, jusqu'à ceux qui sillonnent les mers.

Les humains et les elfes forment parfois des relations, bien que la progéniture soit peu commune. Les demi-elfes héritent des traits des deux parents. Pour créer un demi-elfe, lancez chaque caractéristique comme pour les deux races et faites la moyenne du résultat (arrondir au supérieur). Tous les pouvoirs inhérents de la lignée elfique sont divisés par deux ou moyennés, selon le cas.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
2D6+2 | 3D6 | 2D4+4 | 3D6+6 | 2D6+6 | 3D6+3 | 3D6
9 | 10–1 | 9 | 16–7 | 13 | 13–4 | 10–1
Déplacement : 11 | Points de Vie 10
Modificateur de Dégâts : Aucun | Armure 1 point (cuir souple)

Attaques :

Arc long 55%, 1D8+1+½md (perforant)

Épée courte 45%, 1D6+1+md (hémorragie)

Lance courte 40%, 1D6+1+md (perforant)

Lance courte (lancée) 55%, 1D6+1+½md (perforant)

Compétences : Escalade 65%, Esquive 55%, Premiers Secours 45%, Discrétion 35%, Saut 45%, Connaissance (Tradition Elfique) 45%, Langue (Humain) 40%, Langue (Elfique) 85%, Écouter 55%, Représentation (Chant) 35%, Sens 30%, Observation 45%, Furtivité 45%, Nage 35%, Pistage 40%.

Pouvoirs : Les elfes utilisent couramment la magie et ont une capacité naturelle comme Super Sens (Vision Nocturne) avec des niveaux égaux à ½ de leur POU (arrondir au supérieur). La magie commune pour un elfe est Dissipation 45%, Guérison 50%, Illusion 35%, Perception 60%, Résistance 50%, et Vision 60%.

Fantôme

Un fantôme est le vestige spirituel d'un être vivant encore attaché au monde des vivants, conscient ou non de sa nature mortelle. Ils hantent des lieux (châteaux, manoirs, cimetières, etc.), des objets (armes, véhicules, etc.) ou même une personne spécifique, habituellement liés à sa mort ou à sa vie antérieure. La plupart des fantômes sont malfaisants et haïssent les vivants. Les fantômes sont fréquemment fous, poussés par le désir de corriger le tort qu'ils estiment avoir été commis contre eux afin qu'ils puissent être autorisés à « passer » vers un plan supérieur. Un fantôme peut même ne pas comprendre cette compulsion.

Les fantômes peuvent apparaître comme des figures humanoïdes diaphanes, des manifestations lumineuses, des créatures d'apparence solide, des formes brumeuses, des choses décapitées, des véhicules, des animaux, etc. Ils sont connus sous de nombreux noms : esprits, ombres, spectres, hantises, poltergeists, apparitions, fantômes, spectres, fantasmes, etc.

Les fantômes sont souvent façonnés par les circonstances de leur mort et de leur environnement. Voici quelques options et suggestions pour utiliser les fantômes dans un cadre :

Les fantômes de rédemption peuvent apparaître comme des figures du passé d'un personnage, prononçant des présages. Ou ils peuvent être attirés pour protéger quelqu'un qu'ils aimaient dans la vie, fournissant aide et assistance dans un moment de grand besoin.

Un fantôme peut apparaître comme un conseiller spirituel, transmettant des messages d'une puissance supérieure. Ceux-ci menacent ou nuisent rarement aux vivants et peuvent même fournir des conseils et un mentorat.

Un poltergeist peut être violent, projetant des objets et des victimes par télékinésie dans une pièce et utilisant des objets comme armes improvisées.

Les véhicules fantômes ont tendance à apparaître au même endroit à la même heure et date répétitivement. Monter à bord d'un train ou d'un navire fantôme est habituellement une méthode de transport vers une autre dimension ou une autre époque. Les personnages qui font cela peuvent disparaître à jamais ou peuvent devoir résoudre la hantise avant d'être libérés.

Un bâtiment entier peut lui-même être un fantôme. Si le mystère ou le sombre secret du bâtiment est découvert, le bâtiment lui-même peut disparaître à jamais.

Les fantômes ne possèdent habituellement que INT et POU, bien que certains fantômes puissent avoir CHA. Un fantôme peut, cependant, être solide, et avoir des caractéristiques (FOR, TAI, et DEX) comme un être vivant, bien qu'il n'aura jamais de valeur de CON. Certains fantômes matériels peuvent même ne pas savoir qu'ils sont morts.

INT | POU | CHA
2D6+6 | 4D6 | 3D6
13 | 14 | 10–1
Déplacement : 14 (égal au POU) | Points de Vie Aucun
Modificateur de Dégâts : Aucun | Armure Aucune (immatériel, voir ci-dessous).

Attaques :

Combat Fantomatique POU vs. POU, 1D3 points de pouvoir (voir ci-dessous).

Pouvoirs : Les fantômes peuvent attaquer en combat fantomatique, un jet de résistance POU vs. POU. Cela ressemble à un fantôme griffant, enveloppant, ou autrement attaquant physiquement la cible. Si le fantôme surmonte le POU de la cible, la cible perd 1D3 points de pouvoir (certains fantômes peuvent infliger des dégâts de points de vie à la place). Si le fantôme est surmonté, il perd 1D3 points de pouvoir. Les fantômes plus puissants peuvent drainer 1D6 points de pouvoir (ou plus) d'une cible, mais ne perdent que 1D3 points de pouvoir s'ils sont surmontés par la cible visée. Ce combat continue chaque round de combat jusqu'à ce que la cible soit inconsciente, ou que l'un ou l'autre côté ait fui. Contrairement aux vampires, les points de pouvoir drainés sont simplement perdus. Un fantôme fuit avant d'atteindre 0 points de pouvoir. Si un fantôme réduit une cible à 0 points de pouvoir, il peut la posséder, causant habituellement à la cible de se suicider ou de nuire à une autre personne. Même si un fantôme possède une cible, il reste lié au site de sa hantise et ne peut pas le quitter.

En plus du combat fantomatique, un fantôme peut avoir d'autres pouvoirs adaptés à son existence antérieure et à son rôle dans le cadre. Les fantômes sont immatériels et ne sont pas soumis aux limitations du superpouvoir d'Intangibilité. Les pouvoirs traditionnels incluent des pouvoirs psychiques tels que Cryokinésie, Explosion Mentale, Contrôle Mental, Pyrokinésie, Télékinésie, ou des superpouvoirs tels que Drain, Contrôle d'Énergie, Invisibilité, Téléportation, et Contrôle Météorologique. Les fantômes peuvent être vulnérables à la magie, la sorcellerie, les pouvoirs psychiques, ou les superpouvoirs.

Compétences : Selon le cas.

Goule

Les goules sont des humains hideusement déformés qui se nourrissent des morts, pris entre la vie et la mort. Elles sont bestiales dans leur tempérament et ont peu d'intelligence directrice. La plupart des goules manquent de POU, étant formées quand un esprit malfaisant possède un cadavre fraîchement mort. Le cadavre est transfiguré, animé, et doit maintenant dévorer de la chair (vivante ou morte) pour subsister.

Les goules gagnent des points de pouvoir en consommant des cadavres, au taux de 1 point de pouvoir par 3 points de TAI dévorés. Une goule doit dépenser 1 point de pouvoir chaque matin ou s'effondrer, son esprit forcé de retourner à l'au-delà. Si cela arrive, le cadavre de la goule se décompose rapidement, après quoi elle est enfin morte. De plus, chaque heure d'exposition à la lumière du soleil force une goule à dépenser 1 point de pouvoir. Dans des circonstances normales, une goule aura 2D6+6 points de pouvoir stockés.

FOR | CON | TAI | INT | DEX
4D6 | 3D6 | 2D6+6 | 3D6 | 3D6
14 | 10–1 | 13 | 10–1 | 10–1
Déplacement : 8 | Points de Vie 12
Modificateur de Dégâts : +1D4 | Armure Aucune (peut porter armure)

Attaques :

Griffe 30%, 1D6+md (hémorragie)

Morsure 30%, 1D6+md (hémorragie) + venin (voir ci-dessous)

Hurlement 100%, spécial (voir ci-dessous)

Une goule attaque simultanément avec les deux griffes et une morsure. En mordant, la goule injecte la cible avec un venin de POT égal à sa CON. La cible doit faire un jet de résistance de sa CON contre la POT du venin. Si la cible perd, la pleine POT du venin entre dans son système. Si elle résiste avec succès, seulement 1D3 de la POT du venin est injecté. Quand la POT totale injectée est égale ou supérieure à la CON d'un personnage mordu, il est paralysé jusqu'à ce qu'un antidote contrebalance le venin. Le personnage malheureux restera dans cet état pendant autant de jours qu'il a de points de CON, perdant 1 point de CON chaque jour. Un personnage mordu par une goule (mais non paralysé) purge le venin de son système au taux de 1 POT par jour.

Les goules utilisent un hurlement glaçant le sang au combat contre quiconque se trouve dans un rayon de ½ de la CON de la goule en mètres (arrondir au supérieur). Quand une goule hurle, faites un jet de résistance de ses points de pouvoir actuels contre l'INT de chaque cible. Si plus d'une goule hurle, utilisez le total de points de pouvoir de la goule avec le plus de points de pouvoir. Si une cible est surmontée, elle est étourdie jusqu'à ce que tous les hurlements cessent. Si un personnage résiste aux effets du hurlement, il doit réessayer au round suivant. Un personnage qui résiste avec succès pendant cinq rounds de combat successifs devient temporairement immunisé à ses effets (à la discrétion du meneur de jeu). Le hurlement de la goule coûte 1 point de pouvoir à utiliser. Les sorts de magie Contre-Sort et Résister à la Magie ne protègent pas contre le hurlement goule.

Compétences : Escalade 60%, Esquive 45%, Lutte 50%, Discrétion 35%, Saut 50%, Écouter 60%, Sens 40%, Observation 50%, Furtivité 60%.

Pouvoirs : Les goules plus intelligentes peuvent connaître la sorcellerie. Toutes les goules ont une capacité naturelle comme Super Sens (Vision Nocturne) avec des niveaux égaux à ½ de l'INT de la goule (arrondir au supérieur).

Géant

Les géants sont d'énormes humanoïdes laids avec un goût pour la chair humaine. Ce sont des créatures bourrues et peu fiables et habituellement seulement marginalement moins destructrices qu'une tornade. Traditionnellement, les géants ont plusieurs cultures différentes, basées sur leur environnement, comme les géants des collines, les géants des mers, les géants des montagnes, les géants de feu, les géants de givre, etc. Ces types diffèrent généralement dramatiquement en intelligence, taille et comportement. Certains d'entre eux ont des sociétés, des cours, et leurs propres langues.

Ce qui suit est un géant « générique » pleinement adulte, de 8 mètres de haut, âgé d'environ 60 ans. Les géants ont une durée de vie comme les humains et grandissent de 1D6+6 TAI et 1D6+6 FOR tous les dix ans, mais ne subissent pas les effets du vieillissement. Pour un géant moins puissant, soustrayez l'âge jusqu'à obtenir la FOR et TAI désirées.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
6D6+36 | 4D6+12 | 6D6+36 | 3D6 | 3D6 | 3D6 | 2D6
57 | 26 | 57 | 10–1 | 10–1 | 10–1 | 7
Déplacement : 18 | Points de Vie 42
Modificateur de Dégâts : +6D6 | Armure 12-point peau (voir ci-contre)

Attaques :

Gourdin 35%, 3D6+md (écrasement + renversement)

Coup de pied/Piétinement 35%, 1D6+md (écrasement + renversement)

Rocher lancé 35%, 2D6+½md (écrasement)

Les géants utilisent d'énormes gourdins ou troncs d'arbres au combat et se spécialisent dans les Attaques de Balayage. Le gourdin d'un géant a des points de vie égaux à 10+ ses dés de modificateur de dégâts.

Pouvoirs : Certains géants puissants et plus âgés utilisent la magie ou la sorcellerie.

Compétences : Sens 60%, Observation 40%, Lancer 35%.

Les géants ont une peau résistante d'une valeur de 6 points plus leur modificateur de dégâts en D6, donc un géant avec un modificateur de dégâts de 6D6 a une peau de 12 points. Certains géants portent des jambières (souvent en plaques), qui s'ajoutent à la valeur d'armure sur ces localisations. Si les localisations de touche sont utilisées, les personnages de taille normale combattant des géants ne devraient lancer que 1D10 pour déterminer la localisation touchée, à moins qu'ils n'utilisent des armes de jet.

Griffon

Les griffons sont des créatures chimériques, combinant le corps et les pattes arrière d'un lion, et la tête, les pattes avant et les ailes d'un aigle. Ces prédateurs volants ont traditionnellement des nids au sommet des montagnes et sont souvent représentés dans l'imagerie héraldique.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX
10D6 | 3D6+12 | 10D6 | 6 | 3D6+6 | 3D6+12
35 | 22–3 | 35 | 6 | 16–7 | 22–3
Déplacement : 8 (12 vol) | Points de Vie 29
Modificateur de Dégâts : +3D6 | Armure 6-point peau

Attaques :

Morsure 70%, 1D6+md (perforant)

Griffe 70%, 1D6+md (hémorragie)

Un griffon attaque avec deux griffes simultanément et mord 5 rangs de DEX plus tard.

Compétences : Esquive 30%, Vol 100%, Écouter 50%, Sens 65%, Observation 75%.

Hobbit

Les hobbits sont de petits êtres humanoïdes, généralement pacifiques et civilisés. Traditionnellement, ils aiment manger, fumer la pipe, et boire, et ont des professions tranquilles telles que l'agriculture, l'artisanat et l'aubergisme. Les hobbits vivent habituellement dans de petites communautés rurales dans des fermes ou des terriers souterrains. Ils renoncent souvent à porter des chaussures.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
2D6 | 2D6+12 | 1D3+3 | 2D6+6 | 2D6+3 | 2D6+10 | 3D6
7 | 19 | 4– | 13 | 10 | 17 | 10–1
Déplacement : 6 | Points de Vie 12
Modificateur de Dégâts : –D6 | Armure Aucune (peut porter armure)

Attaques :

Épée courte 35%, 1D6+1+md (hémorragie)

Fronde 35%, 1D8+½md (écrasement)

Rocher lancé 50%, 1D4 (pas de modificateur de dégâts, écrasement)

Les hobbits sont experts à lancer des rochers et ne subissent pas leur modificateur de dégâts négatif.

Compétences : Évaluation 35%, Marchandage 35%, Artisanat (agriculture) 75%, Esquive 60%, Conduite (chariot) 45%, Lutte 35%, Discrétion 65%, Connaissance (Tradition Hobbit) 35%, Langue (Hobbit) 75%, Langue (Humain) 65%, Écouter 65%, Sens 45%, Observation 50%, Lancer 50%.

Pouvoirs : Traditionnellement, les hobbits boudent la magie, bien que quelques rares utilisent la magie. Plus rares encore utilisent la sorcellerie.

Minotaure

Les minotaures sont des humanoïdes avec des têtes de taureau et des pieds sabots. Bourrus et violents, ils ont peu de civilisation propre, préférant vivre dans des ruines ou à l'état sauvage. Certains peuvent parler, tandis que d'autres sont bestiaux et n'ont aucune capacité linguistique.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
3D6+12 | 1D6+12 | 3D6+12 | 2D6 | 3D6 | 3D6 | 2D6
22–3 | 15–6 | 22–3 | 7 | 10–1 | 10–1 | 7
Déplacement : 6 | Points de Vie 19
Modificateur de Dégâts : +2D6 | Armure 3-point peau (peut porter autre armure, généralement cuir)

Attaques :

Grande hache 55%, 3D6+md (hémorragie)

Coup de tête 35%, 1D6+md (renversement)

Bagarre 50%, 1D3+md (écrasement)

Un minotaure peut utiliser soit un coup de tête soit une attaque d'arme par round de combat. Un minotaure ne peut utiliser les deux dans un round que s'il est par ailleurs capable de faire deux attaques dans un round.

Compétences : Esquive 40%, Écouter 35%, Sens 30%, Observation 35%, Pistage 55%.

Pouvoirs : Les minotaures dédaignent normalement toute forme de magie, et seuls les plus rares connaissent des sorts. Si un minotaure est blessé ou obtient un succès spécial en frappant un adversaire, il entre en frénésie pendant 24–ON tours. C'est comme le sort de sorcellerie Fureur. Un minotaure en frénésie peut tenter de secouer la rage en faisant un jet réussi d'INT×1. Après cette frénésie, il est considéré comme fatigué (si la fatigue n'est pas utilisée, tous les jets sont Difficiles) jusqu'à ce qu'il ait eu l'occasion de se reposer.

Momie

Une momie est une créature mort-vivante formée d'un cadavre préservé et desséché, ramené à une apparence de vie par une malédiction ou une puissante nécromancie. Certains cultes gardent des momies dans leurs temples comme gardiens, tandis que d'autres momies se relèvent des morts pour protéger leurs tombes du pillage. Certaines momies parlent, tandis que d'autres restent silencieuses. Toutes les momies ne sont pas enveloppées de bandages — certaines portent des bijoux et des objets de grande valeur comme il sied à leur statut dans la vie.

En raison de l'état sec et desséché de leur chair, le feu est particulièrement efficace contre les momies. Il est deux fois plus facile d'enflammer une momie qu'une autre cible normale, et bien que les dégâts soient normaux, les feux sont plus difficiles à éteindre (réduisez de moitié la chance que le feu s'éteigne). Les pouvoirs qui utilisent le feu ont aussi cet effet.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
6D6 | 4D6+3 | 2D6+6 | 3D6 | 1D6+12 | 2D6 | –
21 | 17 | 13 | 10–1 | 15–6 | 7 | –
Déplacement : 8 | Points de Vie 15
Modificateur de Dégâts : +1D6 | Armure 3-point peau (peut porter armure)

Attaques :

Poing 70%, 1D3+md (écrasement)

Lutte 25%, spécial

Épée courte 45%, 1D6+1+md (hémorragie)

Une momie peut attaquer avec deux attaques de poing chaque round de combat. Si elle réussit avec les deux attaques, elle tente d'agripper et d'étrangler sa cible au round suivant. Une momie peut utiliser des armes anciennes appropriées à l'époque de sa vie antérieure.

Compétences : Langue (langue ancienne) 90%, Écouter 50%, Sens 45%, Observation 50%, Furtivité 50%.

Pouvoirs : Les momies peuvent se souvenir de la sorcellerie de leur existence antérieure. Une momie sorcière pourrait avoir ces sorts en mémoire : Brasier de Pouvoir (4), Don de la Terre (4), Variole (1), Griffes du Sorcier (2). Si la tombe d'une momie est intacte, elle a probablement accès à son grimoire, ses parchemins de sorts et de nombreux objets magiques.

Orque

Les orques sont des humanoïdes sauvages et bestiaux qui méprisent l'humanité, les elfes, les nains, et presque tout autre peuple qu'ils rencontrent. Ils ont habituellement une peau grisâtre, des crocs et des oreilles pointues, et sont parfois appelés gobelins. Les orques préfèrent l'obscurité mais peuvent fonctionner assez bien à la lumière du jour. Ils ont une civilisation rude basée presque entièrement sur la brutalité et l'asservissement des leurs ainsi que de tous les captifs malchanceux. Ils pratiquent même le cannibalisme sur les membres faibles ou malchanceux de leur propre espèce. Les orques servent souvent les forces des ténèbres, ou proies sur les autres pour leur propre amusement et enrichissement. Certains orques montent des loups géants, élevés comme montures. De nombreux types d'orques pourraient exister, basés sur des variances environnementales, culturelles, régionales ou autres. Les types communs sont les redoutables orques « supérieurs » (FOR 5D6, CON 3D6+3, et TAI 3D6+6) et les orques « inférieurs » pestilentiels (FOR 3D6, TAI 2D6).

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
4D6 | 3D6 | 2D6+2 | 3D6 | 2D6+3 | 4D6 | 2D6
14 | 10–1 | 9 | 10–1 | 10 | 14 | 7
Déplacement : 8 | Points de Vie 10
Modificateur de Dégâts : Aucun | Armure 6-point cotte de mailles et casque léger

Attaques :

Cimeterre 35%, 1D8+1+md (hémorragie)

Arc composite 35%, 1D8+1+½md (perforant)

Lance courte 35%, 1D6+1+md (perforant)

Lance courte (lancée) 35%, 1D6+1+½md (perforant)

Bouclier à pointes 35%, 1D3+md (perforant)

Compétences : Escalade 55%, Esquive 40%, Discrétion 35%, Connaissance (Tradition Orque) 35%, Langue (Humain) 25%, Langue (Orque) 60%, Écouter 50%, Équitation (loup) 50%, Sens 35%, Observation 45%, Furtivité 40%, Pistage 30%.

Pouvoirs : La sorcellerie est le pouvoir le plus redoutable dans la société orque, les sorciers orques servant souvent de prêtres ou de chefs. Un orque utilisant la sorcellerie a un POU de 16+ et peut connaître les sorts suivants : Manteau de la Nuit (2), Variole (1), Vision du Rat (1), Lame du Sorcier (1), Vitesse du Sorcier (2), Protection (3).

Squelette

Les squelettes animés sont soit créés ou invoqués par la magie ou le résultat d'une ancienne malédiction. La plupart sont des restes humains, mais des squelettes d'autres espèces existent. Les squelettes animés sont presque toujours rencontrés en gardant un trésor, une tombe ancienne, ou un autre lieu de mauvais présage. Les squelettes se déplacent à la même vitesse qu'ils le faisaient dans la vie mais ne peuvent pas nager. Ils n'ont pas de points de fatigue et ne se fatiguent jamais.

FOR | TAI | INT | POU | DEX
3D6 | 2D6+6 | 3D6 | 1 | 3D6
10–1 | 13 | 10–1 | 1 | 10–1
Déplacement : 10 | Points de Vie 13 (voir ci-dessous)
Modificateur de Dégâts : Aucun | Armure Aucune (peut porter armure, voir aussi ci-dessous pour les immunités)

Attaques :

Épée large 55%, 1D8+1+md (hémorragie)

Arc court 50%, 1D6+1+½md (perforant)

Grand bouclier rond 55%, 1D4+md (renversement)

Compétences : Esquive 40%.

Les squelettes n'ont pas de CON, et leurs points de vie égalent leur TAI. Ils sont immunisés aux effets spéciaux des touches hémorragiques et perforantes. Ils ne subissent aucun dégât des armes d'estoc, à moins que la touche ne soit un succès spécial ou un coup critique, auquel cas les dégâts sont subis mais les effets secondaires sont ignorés.

Les os desséchés sont fragiles, et se brisent et se fendent facilement sous un coup lourd. Indépendamment des points de vie actuels du squelette, tout coup frappant un squelette a un pourcentage de chance de détruire le squelette égal aux dégâts infligés multipliés par ×4, en plus de la perte normale de points de vie. Si le jet est réussi, le squelette se brise instantanément en éclats d'os.

Troll

Les trolls sont d'énormes humanoïdes mangeurs de chair avec une peau rugueuse vert-noir, des épaules et des bras poilus, et de longues griffes. Ils vivent traditionnellement dans les montagnes et les forêts, préférant vivre dans des cavernes ou parfois sous des ponts. Certains trolls peuvent parler, tandis que d'autres sont bestiaux et ne le peuvent pas. Ce sont des créatures nocturnes et boudent la lumière du soleil chaque fois qu'ils le peuvent. Il peut y avoir d'autres espèces de trolls, généralement nommées d'après leurs environnements (pierre, glace, bois, roche, colline, montagne, sable, mer, lac, marais, tourbière, etc.), différant par la coloration et d'autres manières. Les trolls plus intelligents utilisent des armes plus sophistiquées, tandis que certains portent même une armure lourde.

La plupart des trolls rencontrés sont des mâles, tandis que les trolls femelles (appelées trollwives) sont plus petites et plus faibles (–1D6 à FOR et TAI) mais plus intelligentes et plus rapides (+1D6 à INT, POU, et DEX).

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
3D6+12 | 2D6+6 | 4D6+12 | 2D6 | 2D6 | 2D6+3 | 1D6
22–3 | 13 | 26 | 7 | 7 | 10 | 3–
Déplacement : 6 | Points de Vie 20
Modificateur de Dégâts : +2D6 | Armure 3-point peau

Attaques :

Gourdin en tronc d'arbre 45%, 1D10+2+md (écrasement)

Griffe 50%, 1D6+md (hémorragie)

Lutte 50%, spécial

La tactique habituelle d'un troll est de frapper avec son gourdin puis de donner un coup de griffe, mais le troll ne peut pas parer s'il fait cela. Comme le gourdin d'un géant, le gourdin en tronc d'arbre d'un troll a des points de vie égaux à 10+ ses dés de modificateur de dégâts.

Pouvoirs : Les trolls régénèrent rapidement des blessures, guérissant 1D3 points de vie par round de combat, à moins qu'ils ne soient morts. Si les localisations de touche sont utilisées, les trolls guérissent 1 point de vie par localisation de touche blessée par round de combat. Si un troll est à la lumière du soleil, ou si les dégâts ont été infligés par le feu, ces blessures ne régénèrent pas. Les trolls peuvent voir dans le noir comme s'ils avaient le pouvoir Super Sens (Vision Nocturne) avec des niveaux égaux à ½ du POU du troll (arrondir au supérieur). Les trollwives sont presque toujours des sorcières utilisant la sorcellerie, équipées de sorts tels que Malédiction de Sorcellerie (4), Variole (1), Annulation de Sorcellerie (2), et Vue de Sorcière (3).

Compétences : Esquive 35%, Sens 55%, Observation 55%.

Licorne

La licorne est un animal magique semblable à un cheval avec de petits sabots et une seule longue corne droite proéminant du centre de son front. Les licornes sont presque toujours blanches, bien que des noires ou grises ne soient pas inconnues. Elles sont solitaires, paisibles habitantes des forêts, et sont très sensibles à la magie et à leur environnement. On croit qu'elles sont immortelles à moins d'être tuées ou que leur corne soit retirée, et pour cette raison leurs cornes sont censées accorder l'immortalité. Les licornes sont souvent représentées dans l'héraldique et sont un signe de vertu chevaleresque et virginale. Elles font particulièrement confiance aux femmes humaines ou elfes vierges.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
2D6+24 | 2D6+6 | 2D6+18 | 2D6+6 | 2D6+12 | 2D6+6 | 4D6
31 | 13 | 25 | 13 | 19 | 13 | 14
Déplacement : 12 | Points de Vie 19
Modificateur de Dégâts : +2D6 | Armure Aucune

Attaques :

Corne 75%, 1D10+md (perforant)

Coup de pied 40%, 1D8+md (écrasement)

Dressage et charge 40%, 2D8+md (écrasement)

Piétinement 75%, 2D6+md (écrasement)

Une licorne peut attaquer une fois par round, préférant utiliser sa corne. Une licorne peut parer avec la corne tout en donnant simultanément un coup de pied ou en cornant.

Compétences : Esquive 35%, Discrétion 65%, Intuition 50%, Saut 90%, Écouter 70%, Sens 80%, Observation 75%, Furtivité 50%.

Pouvoirs : Une licorne peut guérir des blessures avec sa corne en touchant la blessure et en dépensant 1 point de pouvoir par point de vie à restaurer. Cette guérison peut même rattacher un membre sectionné, si au moins 6 points de pouvoir sont dépensés. Les points de caractéristique perdus par le poison ou la maladie peuvent aussi être guéris, mais cela coûte 1 point de POU permanent par point guéri, donc les licornes sont réticentes à le faire. De plus, une licorne peut détecter le poison par un toucher de sa corne. Si une corne de licorne est transformée en coupe, elle se brise si du poison y est placé.

Vampire

Les vampires sont des morts-vivants qui survivent en buvant le sang des vivants. Créés quand ils partagent du sang avec un vampire et sont tués, ils se réveillent en créatures voraces. Cependant, beaucoup de vampires retrouvent leur ancienne intelligence et peuvent se déplacer indétectés dans la société humaine, immortels, restant prudents quand ils se nourrissent. Certains sont urbains et civilisés et se nourrissent d'animaux inférieurs ou utilisent d'autres moyens de se procurer du sang. D'autres sont comme des loups, tuant en toute impunité.

Comme les fantômes, il existe de nombreux types de vampires, allant de dilettantes beaux, urbains, intelligents et reclus à des monstres horriblement laids avec des caractéristiques de chauve-souris et des crocs proéminents, vivant dans les égouts et à peine conscients. Certains vampires peuvent même s'efforcer d'expier les méfaits de leur vie antérieure et les meurtres qu'ils ont commis. Voici des qualités ou aspects attribués aux vampires, vrais ou faux.

Un vampire ne projette pas de reflet.

La troisième morsure d'un vampire fait mourir la victime, puis devenir un des morts-vivants. Quand un personnage est transformé en vampire, sa FOR et CON doublent.

Les vampires ont des paumes velues, une haleine répulsive, et pleurent des larmes de sang.

Tuer le vampire original ou « chef » guérit ses victimes de leur vampirisme. Alternativement, tuer le vampire chef tue instantanément tous les vampires qu'il a créés.

Les vampires ne peuvent pas traverser de l'eau en mouvement comme une rivière.

L'ail éloigne les vampires. L'ail a une POT de 2D6+6 (envers les vampires seulement) et doit être résisté par les points de pouvoir actuels du vampire. Si le vampire réussit, il peut agir contre le porteur d'ail. S'il échoue, le vampire est étourdi jusqu'à ce qu'il ne soit plus en présence de l'ail. Si un vampire mange de l'ail, il subit 1D2 points de vie de dégâts par gousse consommée.

Les vampires emploient des serviteurs humains pour garder leurs secrets et les protéger pendant les heures de jour.

Un vampire ne peut pas entrer dans une maison ou résidence sans y être invité.

Certains vampires s'organisent en clans, chacun ayant des apparences, tendances et même pouvoirs différents (voir Pouvoirs, ci-après).

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
3D6×2 | 3D6×2 | 3D6 | 2D6+6 | (13) | 3D6 | 3D6
20–2 | 20–2 | 10–1 | 13 | (13) | 10–1 | 10–1
Déplacement : 12 | Points de Vie 15–7
Modificateur de Dégâts : +1D6 | Armure Aucune (peut porter armure)

Attaques :

Morsure 50%, 1D4+½md (hémorragie) + Drain de Sang (voir ci-dessous)

Griffe 50%, 1D4+md (hémorragie) + Toucher Glacial (voir ci-dessous)

Regard Hypnotique, POU vs. POU, (spécial, voir ci-dessous)

Lutte 75%, spécial

Un vampire peut faire une morsure et deux attaques de griffe par round, ou tenter une seule griffe et une attaque de regard hypnotique. S'il réussit avec les deux attaques de griffe et une attaque de morsure, il agrippe sa cible et draine son sang chaque round jusqu'à ce que la cible soit incapacitée. Un vampire ne peut pas tenter d'Esquiver pendant un round où il mord ou utilise le regard hypnotique. Ces pouvoirs sont décrits ci-dessous.

Compétences : Esquive 50%, Étiquette 50%, Vol 90%, Discrétion 70%, Intuition 60%, Saut 75%, Connaissance (Histoire) 75%, Langue (ancienne) 75%, Langue (moderne) 50%, Écouter 60%, Persuasion 60%, Sens 75%, Observation 75%, Furtivité 80%, Pistage 75%.

Pouvoirs : Les vampires ont un large éventail de pouvoirs qui leur sont attribués. Ce qui suit sont ceux que presque tous les vampires possèdent.

Drain de Sang : Un vampire qui mord avec succès et endommage une cible peut drainer 1D6 FOR ou 1D6 points de pouvoir de cette cible à chaque round suivant où il reste attaché, l'agrippant. Si la cible a perdu toute sa FOR, le vampire peut choisir à la place de drainer la CON. À 0 CON, la victime meurt. Si la victime survit, ces points de caractéristique régénèrent 1 point par jour de repos, ou deux fois ce temps si actif. Si plus d'une caractéristique est drainée, alternez la récupération chaque jour pour récupérer 1 point de FOR, puis 1 point de CON, etc. Les points de pouvoir régénèrent normalement. Un vampire utilise le Drain de Sang pour récupérer ses propres points de pouvoir — il n'a pas de POU propre et ne peut pas les régénérer normalement. La FOR, CON, ou points de pouvoir drainés sont transférés par le vampire comme un nombre égal de points de pouvoir. Un vampire ne peut pas stocker plus de points de pouvoir que sa CON. Tout point au-delà est perdu.

Toucher Glacial : Un vampire qui touche une cible peut drainer des points de pouvoir au lieu de sang. Le vampire doit avoir réussi une attaque de griffe contre la cible (ou touché une cible incapacitée ou inconsciente). Au round suivant, il fait un jet de résistance de ses points de pouvoir actuels contre les points de pouvoir actuels de la cible. L'armure ne protège pas contre cette attaque. Si le vampire réussit, il draine 1D3 points de pouvoir de la cible, qui sont transférés à son total de points de pouvoir actuel. Le vampire doit rester en contact avec la cible chaque round pour continuer ce drain et doit réussir un jet de résistance chaque round de combat. La cible récupère ces points de pouvoir perdus normalement.

Regard Hypnotique : Si un vampire surmonte le POU d'une cible avec ses points de pouvoir actuels dans un jet de résistance, la cible est hypnotisée et peut être amenée à suivre de simples instructions. Si ces instructions sont autodestructrices, au début du round, la cible peut tenter un jet d'Idée pour s'en sortir.

Vision Nocturne : Les vampires ont une capacité naturelle combinant les Super Sens de Vision dans le Noir, Vision Infrarouge et Vision Nocturne à un niveau égal à la moitié de l'INT du vampire (arrondir au supérieur).

Régénération : À moins qu'il ne soit tué par une méthode traditionnelle (voir ci-dessous), un vampire régénère 1D3 points de vie par round de combat. S'il est à la lumière directe du soleil ou en présence d'un symbole sacré, il ne régénère pas ces dégâts et doit guérir normalement (il subit aussi des dégâts de ces sources, voir Faiblesses, ci-après). De plus, les dégâts de l'eau bénite, d'un symbole sacré, de la lumière du soleil, ou du feu ne peuvent pas être régénérés et doivent guérir au taux de guérison normal du vampire.

En plus de ce qui précède, les vampires sont censés avoir d'autres pouvoirs, qui peuvent ou non être vrais.

Légions de la Nuit : Les vampires peuvent contrôler des créatures inférieures telles que les chauves-souris, les rats et les loups. Le vampire peut invoquer 1D6 essaims de rats ou de chauves-souris (traitez les essaims de chauves-souris comme des essaims de rats mais avec Vol 100%), ou 1D6 loups. Chaque essaim coûte 1 point de pouvoir à invoquer et contrôler, et chaque loup coûte 3 points de pouvoir à invoquer et contrôler. Ces créatures peuvent être créées comme compagnons mais utilisent le total de points de pouvoir actuel du vampire au lieu du POU pour déterminer le contrôle, ou peuvent être gérées par des sorts de sorcellerie tels que Vision de l'Oiseau (substituez une chauve-souris à un oiseau) et Vision du Rat.

Forme Brumeuse : Le vampire peut se transformer en brume, capable de passer par les plus petites fissures et de flotter dans l'air sans effort. Un vampire avec ce pouvoir peut être forcé en forme brumeuse quand il est réduit à 0 points de vie, mais n'est pas tué de manière traditionnelle. Cela pourrait être le sort de magie Changement ou les superpouvoirs Forme Alternative ou Intangibilité. Sous forme brumeuse, le vampire a MOV 5 et est immunisé à la plupart des formes de dégâts physiques, bien que la magie puisse encore l'affecter.

Métamorphose : Le vampire peut se transformer en loup, en chauve-souris, ou même en essaim de rats au coût de 3 points de pouvoir. Comme pour la Forme Brumeuse, le pouvoir est identique à Changement ou Forme Alternative. Utilisez les statistiques d'un loup ou d'un essaim de rats pour les capacités du vampire sous l'une ou l'autre de ces formes, en utilisant les mêmes effets de jeu pour les rats comme pour les chauves-souris (bien qu'avec Vol 100%).

Lancement de Sorts : Les vampires sont de puissants lanceurs de sorts, avec un assortiment de sorts prêts à l'emploi. Avec leurs durées de vie incroyables et leur accès à des tomes interdits, des parchemins et des savoirs impies, les vampires connaissent de nombreux sorts de sorcellerie ou de magie. Un vampire peut connaître jusqu'à deux fois la capacité humaine normale de sorts de magie ou de sorcellerie. Les vampires utilisent leur total de points de pouvoir actuel pour surmonter les cibles ou pour leur magie.

Faiblesses : Les vampires, en tant que morts-vivants maudits et impies, ont de nombreuses faiblesses qui les distinguent des vivants et des autres formes de morts-vivants. Voici les faiblesses traditionnelles des vampires, dont toutes, beaucoup, ou aucune peuvent être vraies.

Soif de Sang : Un vampire perd 1D6 points de pouvoir chaque jour par le simple fait d'exister, dépensés quand le vampire se lève. Si le vampire atteint 1 ou 2 points de pouvoir, tous ses jets sont Difficiles en raison de sa faiblesse et de sa soif rugissante.

Lumière du Jour : Les vampires subissent 1 dégât par round de combat d'exposition à la lumière directe du soleil. À la lumière directe du soleil, un vampire ne peut pas régénérer, changer de forme, se transformer en brume, ou utiliser son regard hypnotique. La lumière du soleil peut causer des problèmes supplémentaires aux vampires, comme rendre tous les jets de compétence Difficiles. Pour cette raison, les vampires sont traditionnellement nocturnes.

Décapitation : Un vampire qui a été décapité est mort, ne régénérera pas, et ne peut jamais se relever des morts.

Feu : Les vampires subissent le double des dégâts du feu, quelle qu'en soit la source. Les vampires sont inflammables, si des tentatives sont faites pour en enflammer un.

Symboles Sacrés : Les vampires présentés avec un symbole sacré dans les mains d'un personnage avec une vraie foi (peut-être la Passion Dévotion à 80% ou plus ou 50 d'allégeance à un dieu d'alignement « bon ») sont affligés d'une douleur intense, perdant 1D3 points de pouvoir pour chaque round où le personnage avec le symbole sacré réussit un jet de résistance de POU contre les points de pouvoir actuels du vampire. Le personnage doit se concentrer sur cela et ne peut effectuer aucune autre attaque chaque round. Le vampire subit 1D3 points de dégâts pour chaque round s'il entre en contact physique réel avec le symbole sacré. Un vampire ne peut pas tenter son pouvoir de regard hypnotique contre un personnage qui gagne ce jet de résistance.

Eau Bénite : L'eau bénite compte comme un acide fort contre les vampires (voir Acide), infligeant 1D4 dégâts par round de combat. Un personnage avec au moins 50 d'Allégeance à une divinité bienveillante peut créer de l'eau bénite en passant un tour complet en prière et en dépensant 1 point de pouvoir sur cette eau. La quantité d'eau à bénir est limitée par le POU du personnage en TAI.

Terre Sacrée : Un vampire perd 3D6 points de pouvoir chaque jour où il ne passe pas au moins quatre heures dans un cercueil (ou équivalent) tapissé de terre de sa patrie ; une pénalité exacte au coucher du soleil. Ainsi, un vampire mal préparé pourrait perdre 4D6 points de pouvoir chaque soir s'il est privé de terre sacrée et en raison de la soif de sang (voir ci-dessus). Si un vampire atteint 0 points de pouvoir, il devient comateux, pas mort mais incapable de bouger ou de fonctionner jusqu'à ce que quelqu'un lui transfère des points de pouvoir en utilisant un pouvoir.

Pieux : Si un pieu en bois est enfoncé dans le cœur d'un vampire et cause au moins 1 point de dégât, le vampire se désintègre immédiatement en poussière. Au combat, cela se produit chaque fois qu'une arme en bois obtient un résultat perforant ou critique sur une attaque Difficile, ou un tir visé à la localisation de touche poitrine. Un pieu en bois traditionnel inflige 1D3+md et a 6 points de vie, avec une chance de base de 15%. Alternativement, cela empêche simplement le vampire d'agir et de régénérer, et le vampire doit être décapité, la tête et le corps brûlés séparément pour être détruit complètement.

11. Créatures — Partie 2 : Loup-garou à Créatures de Science Fiction

Loup-garou

Les loups-garous sont des change-formes capables de se transformer d'humain à loup, avec une forme hybride intermédiaire. Cette condition est appelée lycanthropie. Certains loups peuvent faire ce changement volontairement, tandis que d'autres se transforment involontairement les nuits de pleine lune. Ce dernier type de loup-garou devient alors une pure bête, sans aucun contrôle conscient ni même souvenir de ses actions sous forme de loup-garou. Traditionnellement, quelqu'un qui survit à la morsure d'un loup-garou deviendra un loup-garou à la prochaine pleine lune — une condition qui est censée être inévitable. Certains types de lycanthropie sont de nature magique (habituellement une malédiction), tandis que d'autres types sont comme une maladie, à la discrétion du meneur de jeu.

Sous forme humaine, un loup-garou est apparemment normal et a des caractéristiques humaines normales. Voici les statistiques pour les formes hybride (homme-loup) et loup.

Forme Hybride

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX
6D6 | 2D6+6 | 3D6 | 2D6+6 | 2D6+6 | 2D6+6
21 | 13 | 10–1 | 13 | 13 | 13

Forme Loup

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX
6D6 | 2D6+6 | 3D6+1D3 | 1D4+2 | 2D6+6 | 2D6+6
21 | 13 | 12–3 | 4– | 13 | 13
Déplacement : 12 / 13 | Points de Vie 12 / 12–3
Modificateur de Dégâts : +1D4 / +1D6 | Armure 1-point fourrure (immunité aux armes normales, voir ci-dessous)

Attaques (forme hybride) :

Morsure 50%, 1D4+½md (hémorragie)

Griffes 65%, 1D6+md (hémorragie)

Attaques (forme loup) :

Morsure 65%, 1D8+½md (hémorragie)

Griffes 45%, 1D6+md (hémorragie)

Sous l'une ou l'autre forme, un loup-garou peut faire une attaque de morsure et deux attaques de griffe chaque round de combat.

Pouvoirs : Les loups-garous ont les pouvoirs suivants :

Immunité : Les loups-garous sont immunisés à la plupart des formes de dégâts autres que la magie, le feu, ou l'argent. Les autres attaques rebondissent simplement, quel que soit le résultat. La magie, le feu, et les armes argentées infligent des dégâts complets. Une arme avec un sort lancé dessus, comme Lame du Sorcier, inflige ses dégâts magiques mais pas les dégâts de l'arme ni le modificateur de dégâts de l'attaquant. Une arme magique authentique inflige des dégâts normaux. Le meneur de jeu devrait déterminer si les armes à énergie ou d'autres attaques similaires peuvent endommager un loup-garou.

Régénération : Les loups-garous peuvent régénérer 1 point de vie chaque round de combat à moins que ces dégâts n'aient été infligés par une arme en argent. Les loups-garous guérissent des dégâts infligés par une arme en argent à leur taux de guérison normal.

Transformation : Les loups-garous peuvent prendre l'une de trois formes différentes ; humaine, hybride, et loup. Passer d'une forme à l'autre prend 5 rangs de DEX et ne coûte pas de points de pouvoir. Le loup-garou peut passer de n'importe laquelle de ces formes à une autre.

Compétences : Escalade 75%, Esquive 65%, Discrétion 60%, Saut 80%, Écouter 70%, Sens 90%, Observation 70%, Pistage 90%.

Zombie

Les zombies sont des cadavres animés ressuscités par la nécromancie, le vaudou, la possession démoniaque, ou des causes modernes telles que des produits chimiques toxiques, des radiations, ou une peste biologique. Quelle que soit leur origine, les zombies ont soif de chair humaine (certains préfèrent les cerveaux) et ne font guère plus que chercher à se nourrir. Les zombies sont habituellement incapables de parler et traquent les vivants en bandes. Ils ne sont pas particulièrement brillants et sont facilement trompés.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
3D6×1.5 | 3D6×1.5 | 2D6+6 | 6 | 1 | 2D6 | 1D6
15–7 | 15–7 | 13 | 6 | 1 | 7 | 3–
Déplacement : 4 | Points de Vie 14–5
Modificateur de Dégâts : +1D4 | Armure Aucune (voir ci-dessous)

Attaques :

Morsure 30%, 1D3+½md (hémorragie)

Griffe 25%, 1D3+md (hémorragie)

Lutte 35%, spécial

Gourdin 35%, 1D8+1+md (écrasement)

La compétence d'un zombie avec une arme est égale à sa DEX×5. Les zombies ne tentent jamais d'Esquiver ou de parer.

Pouvoirs : La plupart des armes lacérantes, écrasantes, et perforantes ne font que la moitié des dégâts aux zombies. Le feu inflige des dégâts complets. Certains types de zombies ne peuvent être tués que par un succès spécial qui endommage le crâne. Cela se produit chaque fois qu'une arme obtient un résultat spécial ou critique sur une attaque Difficile, ou une touche à la localisation de touche tête qui inflige suffisamment de dégâts pour l'incapaciter. Certains types de zombies sont infectieux — une morsure réussie transforme la victime en zombie en un nombre de tours égal à sa CON, sans exception.

Compétences : Sens 50%.

Créatures Invoquées

Ces entités ne sont pas originaires de ce monde ou sont invoquées à l'existence quand elles sont appelées. Les entités théologiques comme les anges et les démons ne devraient être rencontrées que dans des cadres où l'allégeance est utilisée, tandis que les élémentaires ne devraient apparaître que si les pouvoirs pertinents existent pour les invoquer.

Ange

Un ange est un être saint, émissaire d'une puissance divine. Ils ont de nombreuses formes ; leur apparence étant basée sur le panthéon qu'ils habitent. Les anges servent de messagers, gardiens, soldats, mentors, ou comme harbingers. Cet exemple est un humanoïde ailé équipé d'une cuirasse et d'une épée enflammée.

Comme noté dans Perte de Santé Mentale et Créatures, un personnage pieux peut recevoir de la SAN en voyant un ange si son jet de santé mentale est réussi.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
4D6+12 | 2D6+24 | 2D6+6 | 2D6+6 | 4D6+12 | 2D6+12 | 4D6+12
26 | 31 | 13 | 13 | 26 | 19 | 26
Déplacement : 10 (12 vol) | Points de Vie 22
Modificateur de Dégâts : +1D6 | Armure 10-pt. cuirasse en plaques + 10-pt. radiance divine

Attaques :

Épée large enflammée 200%, 1D8+1+md (lacérant) +2D6 (feu)

Feu Sacré 100%, 10D6 (feu, voir ci-dessous)

Voix du Ciel 100%, spécial (voir ci-dessous)

En tant qu'êtres divins, les anges sont capables de dépasser les niveaux de compétence de 100% même si cette option n'est pas utilisée pour les personnages joueurs (voir Attaques et Parades au-dessus de 100%). Un ange ne peut jamais être séparé de son épée, et l'épée ne peut pas être brisée.

Pouvoirs : Les anges sont censés avoir une multitude de pouvoirs, dont un ange individuel peut en avoir certains, tous, ou aucun :

Radiance Divine : Les anges peuvent émettre une radiance de lumière qui les protège des blessures, servant d'armure de 10 points contre toute source de dégâts, y compris de pouvoirs.

Vol : Qu'ils soient ailés ou sans ailes, les anges peuvent voler à grande vitesse. Les anges possèdent le superpouvoir Vol à des niveaux égaux à leur POU, bien qu'il ne coûte aucun point de pouvoir à utiliser. Un ange peut apparaître sans ailes, puis manifester de grandes ailes d'oiseau qui poussent soudainement et se déploient de son dos.

Toucher Guérisseur : Les anges peuvent poser les mains et guérir les malades, les infirmes et les blessés. Au-delà de la restauration des points de vie au coût de 1 point de vie par point de pouvoir, l'ange peut retirer toute maladie, blessure majeure, ou infirmité en dépensant 1 point de son propre POU permanent par infirmité. Si les points de pouvoir de l'ange atteignent 0, il retourne à son plan d'origine jusqu'à ce qu'il soit convoqué ou autorisé à revenir (au moins une semaine, après quoi il est pleinement restauré).

Feu Sacré : Les anges peuvent invoquer le feu sacré, une colonne de flamme venant d'en haut avec une zone d'effet de trois mètres carrés. Si pris dans cette flamme, les personnages pieux dont l'allégeance s'aligne avec l'ange peuvent faire un jet de leur allégeance comme %. En cas de succès, le personnage ne subit aucun dégât du feu sacré. En cas d'échec, ou les non-pieux, les cibles sont englouties dans les flammes, subissant 10D6 dégâts (répartis entre les localisations de touche, si utilisées). Contrairement au feu normal, le feu sacré ne s'attarde pas. Ses effets sont quasi instantanés, disparaissant à la fin du round de combat où il a été invoqué. Cela coûte 10 points de pouvoir et peut être invoqué une fois par jour.

Invisibilité : Les anges peuvent devenir Invisibles à volonté selon le superpouvoir, avec un équivalent de la moitié de leur POU en niveaux (arrondir au supérieur). Cela ne coûte que 3 points de pouvoir par utilisation.

Voix du Ciel : Un ange peut parler avec la voix du Ciel (ou un équivalent). C'est une attaque à zone d'effet de dix mètres de diamètre depuis l'ange, il peut avertir ceux à portée de se boucher les oreilles, et tous ceux qui obéissent sont épargnés. Cette voix, retentissante et royale, étourdit quiconque est à portée s'il échoue à un jet de résistance de son POU contre le POU de l'ange. Le succès signifie qu'ils ne sont pas affectés ce round de combat. Ce pouvoir coûte 3 points de pouvoir et prend la place de toute attaque physique.

Sorts : Les anges peuvent utiliser la magie ou des superpouvoirs. Les sorts de magie couramment utilisés sont Contre-Sort, Dissipation, Amélioration, Lumière, Parler à l'Esprit, et Téléportation, tous à 100%. Les anges utilisent rarement la sorcellerie et ne sont jamais des mutants. Ils peuvent avoir des pouvoirs psychiques ou l'équivalent.

Compétences : Commandement 100%, Esquive 100%, Vol 100%, Intuition 75%, Connaissance (toutes) 100%, Langue (toutes) 100%, Sens 90%, Observation 90%, Enseignement 90%.

Démon, Majeur

Un démon est un être infernal, invoqué ou sur ce plan pour un terrible dessein. Un démon majeur n'est pas un simple gardien ou serviteur — il est rencontré parce que quelque chose de monumental est en jeu. Selon sa personnalité, il peut être bestial et concentré uniquement sur la destruction, ou il peut être spirituel, urbain, charmant et persuasif. Ces statistiques représentent un démon orienté combat, cornu et griffu, prêt à wreaker des ravages sur quiconque le défie.

Alors que voir un ange peut potentiellement restaurer des points de SAN à un croyant pieux, ceux qui vénèrent les puissances infernales ne sont pas aussi chanceux. Un personnage voyant un démon majeur est à risque de perte de SAN, même s'il l'a invoqué en premier lieu.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
3D6+24 | 3D6+12 | 3D6+12 | 3D6 | 3D6+6 | 3D6+6 | 3 ou 21
34–5 | 22–3 | 22–3 | 10–1 | 16–7 | 16–7 | 3 ou 21
Déplacement : 10 (12 vol) | Points de Vie 22–3
Modificateur de Dégâts : +2D6 | Armure 8-pt. peau résistante (peut porter armure)

Attaques :

Grande épée (utilisée à une main) 150%, 2D8+md (hémorragie) +2D6 flammes (spécial)

Fouet 90%, 1D3–+½md (entrave) +1D6 feu (spécial)

Souffle de Flammes 100%, 6D6 feu (spécial)

Griffes 150%, 1D6+md (hémorragie)

Lutte 150%, spécial

Un démon majeur commence habituellement par un jet de feu de sa bouche avant d'engager le combat physique. Il peut faire deux (ou plus) attaques par round, préférant utiliser le fouet d'abord pour immobiliser un adversaire puis frapper avec la grande épée 5 rangs de DEX plus tard. Son épée enflammée peut enflammer des matériaux inflammables. Il combat à deux mains avec un long fouet, également en flammes. Si l'une ou l'autre arme est perdue, il a recours à ses griffes ou à la lutte. Contrairement aux armes d'un ange, les armes d'un démon majeur ont le double des points de vie mais peuvent être brisées ou autrement détruites (elles sont immunisées au feu, cependant).

Compétences : Escalade 90%, Esquive 75%, Vol 100%, Saut 75%, Sens 75%, Observation 75%, Lancer 75%.

Pouvoirs : Les démons sont censés avoir une multitude de pouvoirs, dont un démon individuel peut en avoir certains, tous, ou aucun :

Aura de Terreur : Le démon majeur a une radiance de malfaisance et de haine qui se manifeste en une aura de terreur. Quiconque vient dans un rayon du POU du démon en mètres doit faire un jet de résistance POU vs. POU pour éviter d'être surmonté par la terreur. L'échec signifie que le personnage est frappé de peur et toutes les attaques et autres actions deviennent Difficiles. Les personnages affectés peuvent tenter un nouveau jet de résistance au début du round de combat suivant, bien que pour ce jet de résistance leur POU soit divisé par deux (arrondir au supérieur). Le démon peut activer cette aura pour 1 point de pouvoir, et elle dure pour le POU du démon en rounds de combat, ou jusqu'à ce que le démon choisisse d'arrêter le pouvoir. Quiconque est du « côté » du démon ou ceux de la même allégeance sont exemptés de ce pouvoir à moins que le démon ne souhaite qu'il affecte les alliés. Si un personnage échoue au jet de résistance et que la santé mentale est utilisée, le personnage perd le montant complet possible de SAN en voyant le démon majeur.

Fléau : La présence globale du démon fait qu'une zone devient contaminée, tordue par le mal sombre dans l'âme du démon. Cela n'est pas utile au combat, mais contamine une zone au fil du temps, jusqu'à ce qu'elle ait une présence menaçante et persistante de mal et de malveillance. Les plantes vivantes se flétrissent ou poussent tordues et amères, le sol devient sec et stérile, et l'atmosphère même prend un aspect malsain. Le rayon de cet effet est égal au POU du démon majeur ×100 mètres. Cela ne coûte aucun point de pouvoir à activer, est automatique et au-delà du contrôle du démon (la présence ne peut pas être masquée ou cachée). Il faut 30 jours moins le POU du démon pour que cette présence se manifeste, et le POU du démon en mois pour qu'une zone se remette une fois qu'elle est devenue flétrie.

Souffle de Flammes : Un démon peut cracher un jet de feu avec une portée égale à sa CON en mètres. Ce jet est une attaque de zone de trois mètres carrés. Quiconque est pris dans ce jet subira 6D6 dégâts de feu (quelle que soit son allégeance), dégâts répartis entre toutes les localisations de touche, si utilisées. Ce feu s'attarde et continue de brûler pendant trois rounds suivants. Consultez les règles sur le feu pour plus de détails. Ce jet de feu coûte 6 points de pouvoir par jet.

Vol : Le démon majeur a d'énormes ailes de chauve-souris et peut voler, inlassablement et sans effort.

Régénération : Un démon a une vitalité infernale et peut régénérer 1D6 points de vie par round de combat sans coût de points de pouvoir. Si les localisations de touche sont utilisées, le démon guérit 1D3 points de vie par localisation de touche par round de combat.

Gaine de Fumée et de Feu : Le démon peut se gainner d'une radiance enflammée qui inflige 1D6 points de feu par round de combat à toute créature qui s'approche à moins de deux mètres, comme en combat physique. Cette gaine peut enflammer toute substance inflammable autour du démon. Elle sert de 1 point d'armure supplémentaire contre toute arme de jet en bois dirigée contre lui, comme une flèche ou un carreau d'arbalète. Cette gaine peut être activée à volonté et coûte 1 point de pouvoir par round pour maintenir.

Un démon majeur peut avoir une ou plusieurs caractéristiques chaotiques, également.

Démon, Mineur

Un démon mineur est beaucoup plus petit qu'un démon majeur et a été invoqué par un sorcier (voir le sort Invoquer un Démon) ou envoyé comme émissaire ou agent de corruption. Ce démon mineur est une créature grotesque, comme un gargouille émacié avec des griffes, des ailes et des cornes. Il n'est pas lâche mais préfère servir par des moyens autres que le combat. Quand il est détruit, il retourne aux royaumes infernaux, où il est brimé et tourmenté. Ainsi, il souhaite prolonger sa liberté dans ce monde aussi longtemps que possible.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
2D6+3 | 3D6 | 1D6+6 | 2D6+3 | 2D6+6 | 3D6+3 | 1D6+3
10 | 10–1 | 9–0 | 10 | 13 | 13–4 | 6–
Déplacement : 8 (12 vol) | Points de Vie 10
Modificateur de Dégâts : Aucun | Armure 1-pt. peau écailleuse

Attaques :

Griffe 50%, 1D3+md (hémorragie)

Morsure 35%, 1D3+½ md (hémorragie)

Lutte 45%, spécial

Un démon peut faire deux attaques de griffe dans un round de combat. S'il réussit avec les deux, il tente d'agripper et de mordre au round de combat suivant.

Compétences : Marchandage 55%, Escalade 65%, Esquive 50%, Baratin 40%, Vol 75%, Discrétion 45%, Connaissance (Région : Enfer) 35%, Écouter 40%, Sens 35%, Observation 50%, Furtivité 35%.

Pouvoirs : Les démons mineurs ne sont pas particulièrement puissants, bien que l'un puisse avoir quelques sorts de sorcellerie si son POU est assez élevé. Les sorts communs sont Malédiction de Sorcellerie (4), Flammes du Soleil (4), Minuit (1), et Variole (1). Un sorcier invoquant un démon mineur peut choisir quels sorts le démon connaît si une recherche adéquate est faite au préalable. Le démon peut aussi avoir une ou plusieurs caractéristiques chaotiques.

Élémentaires

Les élémentaires sont des esprits élémentaires primordiaux manifestés dans des corps composés de l'élément de leur type. Ils sont habituellement invoqués à l'existence par le sort de magie Invoquer un Élémentaire, le sort de sorcellerie Invoquer un Élémentaire, ou par d'autres moyens, peut-être même en se produisant naturellement.

Les points de vie des élémentaires sont déterminés en additionnant leur CON+TAI, non en faisant la moyenne. Les élémentaires ne guérissent pas les points de vie perdus et ne régénèrent pas les points de pouvoir : quand l'un est réduit à 0 points de vie ou dépense son dernier point de pouvoir, il disparaît, réduit à l'élément brut dont il était composé.

En tant qu'êtres magiques, les élémentaires sont immunisés aux attaques normales telles que les armes ou les armes à feu. Ils sont, cependant, vulnérables aux attaques les uns des autres. Selon le cadre, les armes à énergie ou chimiques peuvent les affecter, et les attaques par des substances qui s'opposent naturellement à eux peuvent aussi avoir un effet. Enfin, de nombreux pouvoirs affecteront les élémentaires, à la discrétion du meneur de jeu.

Présentés ici sont quatre types traditionnels d'élémentaires — air, terre, feu, et eau. D'autres peuvent exister, que ce soit esprit ; ombre ; hybrides ; ou même des aspects comme le temps, la gravité, la lumière, etc. Les exemples sont des moyennes, et ils peuvent être rendus plus ou moins puissants, comme désiré.

Élémentaire d'Air

Les élémentaires d'air apparaissent habituellement comme des femmes humaines flottantes, transparentes, d'une beauté transcendante, soit nues soit en vêtements diaphanes, entourées d'un tourbillon. Elles sont à peine tangibles, comme si formées d'air épaissi. Leurs voix sont douces et légères, et elles sont espiègles, avec une courte durée d'attention. Les élémentaires d'air sont souvent appelées sylphes.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
3D6 | 3D6 | 2D6 | 4D6 | 3D6 | 4D6 | 3D6+3
10–1 | 10–1 | 7 | 14 | 10–1 | 14 | 13–4
Déplacement : 10 (12 vol) | Points de Vie 17–8
Modificateur de Dégâts : Aucun | Armure Aucune, mais invulnérable aux attaques normales

Attaques :

Vent Cinglant 50%, 1D10 (renversement, portée est POU en mètres)

Compétences : Esquive 75%, Vol 100%, Langue (de l'invocateur) 100%, Écouter 75%, Science (Météorologie) 100%, Sens 75%, Observation 75%.

Pouvoirs : Un élémentaire d'air a le contrôle sur son élément, utilisant n'importe lequel de ces types de pouvoir :

Magie : Il peut lancer les sorts d'Élévation et de Foudre à son POU×3% pour le coût normal en points de pouvoir.

Sorcellerie : Il peut lancer Ailes du Ciel (4) à volonté, sans coût en points de pouvoir.

Superpouvoirs : Il a l'équivalent de ¼ de son POU (arrondir au supérieur) en niveaux des superpouvoirs Contrôle d'Énergie (Vent) et Projection d'Énergie (Vent).

Un élémentaire d'air peut, au prix de sa propre vie, détruire un élémentaire de feu de force équivalente.

Il peut aussi fournir de l'air respirable pour un personnage, au coût de 1 point de vie par round.

Les élémentaires d'air peuvent devenir invisibles à volonté au coût de 1 point de pouvoir, bien qu'ils réapparaissent si commandés par leur invocateur, ou s'ils attaquent quelqu'un.

Élémentaire de Terre

Les élémentaires de terre apparaissent comme des formes humanoïdes au corps épais, faits de pierre, de terre et de minéraux, avec des racines et des vignes comme des veines et parfois des cheveux ou des barbes de mousse et de feuilles. Leurs voix sont basses et rauques, et ils sont souvent lents d'esprit et grincheux, bourrus quand ils sont invoqués, bien qu'ils fassent toujours les ordres de leur invocateur. Dans d'autres environnements, ils peuvent apparaître comme le type de terre disponible, comme du sable et du grès dans le désert. Ils sont souvent appelés gnomes.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
5D6+12 | 3D6+6 | 3D6 | 2D6 | 3D6 | 2D6 | 1D6+3
29–0 | 16–7 | 10–1 | 7 | 10–1 | 7 | 6–
Déplacement : 6 | Points de Vie 26–8
Modificateur de Dégâts : +1D6 ou +2D6 | Armure Aucune, mais invulnérable aux attaques normales (voir ci-dessous)

Attaques :

Poing 50%, 1D6+md (écrasement)

Compétences : Évaluation 50%, Artisanat (Forgage) 75%, Langue (de l'invocateur) 25%, Science (Métallurgie) 100%.

Pouvoirs : Un élémentaire de terre a le contrôle sur son élément, utilisant n'importe lequel de ces types de pouvoir :

Magie : Il peut lancer les sorts d'Émoussement et de Mur à son POU×3% pour le coût normal en points de pouvoir.

Sorcellerie : Il peut lancer Don de la Terre (4) à volonté, sans coût en points de pouvoir.

Superpouvoirs : Il a l'équivalent de ¼ de son POU (arrondir au supérieur) en niveaux du superpouvoir Barrière.

Un élémentaire de terre peut, au prix de sa propre vie, détruire un élémentaire d'air de force équivalente.

Il peut aussi s'enfoncer dans le sol et se déplacer à vitesse normale, émergeant quand il le souhaite. Il peut étendre cette capacité à un personnage de sa TAI ou plus petit, l'engloutissant et le déplaçant à travers la terre sans dommage au taux de MOV normal de l'élémentaire. Il ne fera cela qu'avec un personnage consentant mais ne fournit pas d'oxygène pour le voyage (voir Étouffement, noyade, et asphyxie).

En plus d'être invulnérable aux attaques normales, un élémentaire de terre a une chance de briser toute arme normale en métal. Si un personnage frappe avec succès un élémentaire de terre avec une arme métallique, il doit faire un jet de résistance des points de vie de son arme contre la CON de l'élémentaire de terre. Si le jet de l'arme échoue, elle se brise automatiquement. S'il réussit, elle ne se brise pas. Ce jet ne doit être fait qu'une fois à la première frappe réussie dans un round, et il s'applique aux armes avec des sorts de magie ou de sorcellerie temporairement lancés dessus, mais pas aux armes magiques.

Les élémentaires de terre sont aussi conscients de tout métal précieux ou quoi que ce soit sous terre dans un rayon de leur INT×100 mètres, mais ne l'admettront qu'à contrecœur, et doivent être convaincus ou commandés pour aller récupérer ces choses. L'utilisation de ce pouvoir coûte à l'élémentaire de terre des points de pouvoir égaux à la TAI de l'objet rapporté.

Élémentaire de Feu

Les élémentaires de feu apparaissent comme des reptiles quadrupèdes faits de plasma ardent. Ils roussissent le sol où ils marchent, et de la fumée s'échappe de leur bouche quand ils parlent de leurs voix sifflantes et crépitantes. Ils sont généralement irritables et colériques. Les élémentaires de feu sont souvent appelés salamandres.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
2D6+6 | 3D6 | 3D6+6 | 2D6 | 3D6 | 4D6 | 1D6+3
13 | 10–1 | 16–7 | 7 | 10–1 | 14 | 6–
Déplacement : 10 | Points de Vie 26–8
Modificateur de Dégâts : +1D4 | Armure Aucune, mais invulnérable aux attaques normales

Attaques :

Souffle de Flammes 50%, 1D10 par round (feu, portée est POU en mètres)

Lutte 50%, spécial + 1D6 par round (feu)

Compétences : Démolition 75%, Esquive 50%, Langue (de l'invocateur) 50%, Écouter 50%, Sens 50%, Observation 50%.

Pouvoirs : Un élémentaire de feu a le contrôle sur son élément, utilisant n'importe lequel de ces types de pouvoir :

Magie : Il peut lancer les sorts de magie Flamme et Résistance à son POU×3% pour le coût normal en points de pouvoir.

Sorcellerie : Il peut lancer Flammes du Soleil (4) à volonté, sans coût en points de pouvoir.

Superpouvoirs : Il a l'équivalent de ¼ de son POU (arrondir au supérieur) en niveaux des superpouvoirs Contrôle d'Énergie (Chaleur) et Projection d'Énergie (Chaleur).

Un élémentaire de feu peut, au prix de sa propre vie, détruire un élémentaire d'eau de force équivalente.

Il peut enflammer tout matériau inflammable par le toucher mais n'éteindra jamais volontairement ou n'empêchera un feu.

Élémentaire d'Eau

Les élémentaires d'eau apparaissent comme de belles femelles aquatiques humaines vaguement translucides de la couleur de la mer, avec des cheveux et une peau bleu-vert. Elles sont alléchantes et sont habituellement peu vêtues ou nues. Si elles sont rencontrées sur terre, les élémentaires d'eau laissent des empreintes mouillées et sont constamment dégoulinantes d'eau. Elles sont intelligentes, réfléchies, et parlent de voix gargouillante. Les élémentaires d'eau sont souvent appelées ondines.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
3D6+6 | 3D6+6 | 2D6 | 4D6 | 3D6 | 3D6 | 3D6+3
16–7 | 16–7 | 7 | 14 | 10–1 | 10–1 | 13–4
Déplacement : 10 (12 nage) | Points de Vie 23–4
Modificateur de Dégâts : Aucun | Armure Aucune, mais invulnérable aux attaques normales (voir ci-dessous)

Attaques :

Noyade 50%, spécial (voir ci-dessous)

Compétences : Esquive 75%, Langue (de l'invocateur) 75%, Navigation 100%, Science (Océanographie) 100%, Sens 50%, Observation 50%, Nage 100%.

Pouvoirs : Un élémentaire d'eau a le contrôle sur son élément, utilisant n'importe lequel de ces types de pouvoir :

Magie : Un élémentaire d'eau peut lancer les sorts de magie Guérison et Scellement à son POU×3% pour le coût normal en points de pouvoir.

Sorcellerie : Un élémentaire d'eau peut lancer Générosité de la Mer (4) à volonté, sans coût en points de pouvoir.

Superpouvoirs : L'élémentaire d'eau a l'équivalent de ¼ de son POU (arrondir au supérieur) en niveaux des superpouvoirs Drain et Super Mouvement (Marche sur l'Eau).

Un élémentaire d'eau peut, au prix de sa propre vie, détruire un élémentaire de terre de force équivalente.

Pour noyer un adversaire, un élémentaire d'eau engloutit la bouche et le nez de la cible dans une bulle d'eau. S'il a réussi une attaque de toucher, toutes les attaques de noyade ultérieures contre la cible sont Faciles jusqu'à ce que la cible se soit libérée ou soit morte (voir les règles sur la noyade). Cette attaque coûte à l'élémentaire d'eau un nombre équivalent de points de vie aux dégâts infligés à la cible. Il peut cesser la tentative de noyade à tout moment.

En plus d'être invulnérable aux attaques normales, un élémentaire d'eau a une chance de rouiller toute arme en métal normale ou de gauchir toute arme en bois le frappant. Si un personnage frappe avec succès un élémentaire d'eau avec une arme métallique, il doit faire un jet de résistance des points de vie de l'arme contre la CON de l'élémentaire d'eau. Si le jet de l'arme échoue, elle se rouille (perdant 2 points de vie, –1 aux dégâts) ou se gauchit (–1 point de vie, –5% pour toucher). S'il réussit, elle n'est pas affectée. Ce jet ne doit être fait qu'une fois à la première frappe réussie dans un round, et il s'applique aux armes avec des sorts de magie ou de sorcellerie temporairement lancés dessus, mais pas aux armes magiques.

Submergé, un élémentaire d'eau peut devenir invisible à volonté au coût de 1 point de pouvoir, bien qu'il réapparaisse si commandé par l'invocateur, ou s'il attaque quelqu'un.

Sous l'eau, un élémentaire d'eau peut parler clairement à quiconque est à portée de voix normale.

Les élémentaires d'eau sont aussi conscients de tout objet dans le corps d'eau dont ils ont été invoqués, dans un rayon de leur INT×100 mètres, mais ne l'admettent que si on leur demande, et doivent être convaincus ou commandés pour aller récupérer ces objets. Chaque utilisation de cette capacité coûte à l'élémentaire d'eau des points de pouvoir égaux à la TAI de l'objet rapporté.

Caractéristiques Chaotiques

Les démons et autres créatures du chaos sont incohérentes dans leur apparence et leurs pouvoirs. Comme les êtres vivants ont des mutations, les créatures non naturelles peuvent avoir des caractéristiques chaotiques. Si désiré, chaque créature chaotique individuelle peut avoir une ou plusieurs caractéristiques chaotiques, lancées ou choisies dans le tableau suivant.

D100% | Caractéristique Chaotique
01–3 | POU+1D6
04–5 | POU+2D6
06 | POU+3D6
07–9 | DEX+1D6
10–1 | DEX+2D6
12 | DEX+3D6
13–4 | FOR+1D6
15 | FOR+2D6
16–7 | CON+1D6
18 | CON+2D6
19–0 | Jamais surpris.
21–2 | Absorbe 1 point de toute magie ou sorcellerie lancée contre lui, ajoutant +1 point de pouvoir par sort.
23–4 | Crache un acide de POT 2D10 1D6 fois par jour, portée de six mètres.
25–6 | Crache 3D6 feu 1D6 fois par jour ; cible unique, portée de trois mètres.
27–8 | Réfléchit 1-pt. de magie ou sorcellerie vers l'utilisateur.
29–0 | Hautement inflammable ; si enflammé, brûle tout dans un rayon de trois mètres pour 2D6 points de dégâts jusqu'à extinction.
31–2 | Motif hypnotique sur la peau ; les spectateurs doivent réussir un jet d'Idée ou être étourdis pour 1D3 rounds.
33–5 | L'apparence est confuse ; toutes les attaques contre lui sont à –10%.
36–7 | Grande gemme de valeur clairement visible sur le corps.
38–0 | Régénère 1 point de vie par round de combat jusqu'à la mort.
41–2 | Peut tenter de brouiller une cible chaque round en plus de tout combat, avec un jet de résistance POU vs. POU. L'échec met la cible dans un état confus et hautement suggestible. Pour effectuer toute action, la cible doit faire un jet d'Idée Difficile, et peut être ordonnée par la créature d'agir contrairement à ses souhaits normaux. Résister à ces commandes nécessite aussi un jet d'Idée Difficile réussi.
43–5 | Créature apparemment invincible ; semble ne subir aucun dégât jusqu'à ce qu'elle atteigne 0 points de vie, puis tombe morte.
46 | Invisible jusqu'à ce qu'elle attaque.
47–8 | L'apparence est extrêmement confuse ; toutes les attaques contre lui sont à –20%.
49–0 | Toucher empoisonné de POT 2D10 ; l'attaque naturelle doit infliger 1 point de dégât pour que le poison agisse.
51–2 | CON est –D6, mais régénère 3 points de vie par round jusqu'à la mort.
53–4 | Peau blindée de 6 pts. Si a déjà une peau blindée, +6 à sa valeur d'armure actuelle.
55–6 | MOV 12
57–8 | Absorbe 1 ou 2 points de toute magie ou sorcellerie lancée contre lui, ajoutant le montant aux points de pouvoir actuels.
59–0 | Peut lancer une attaque POU vs. POU chaque round ; si réussie, la cible perd 1D6 points de pouvoir.
61–2 | Explose en atteignant 0 points de vie, causant 3D6 dégâts à tous dans un rayon de trois mètres. L'armure, les boucliers, etc. protègent contre cela, bien que les parades d'armes ne le puissent pas.
63–5 | Apparaît beaucoup plus dangereuse qu'elle ne l'est réellement.
66–7 | Peut devenir invisible à volonté hors combat.
68–0 | Réfléchit 1- ou 2-pt. de magie ou sorcellerie vers l'utilisateur.
71–2 | Peau blindée de 8 pts. Si a déjà une peau blindée, +8 à la valeur d'armure actuelle.
73–4 | Peau blindée de 10 pts. Si a déjà une peau blindée, +10 à la valeur d'armure actuelle.
75–6 | Peau blindée de 12 pts. Si a déjà une peau blindée, +12 à la valeur d'armure actuelle.
77 | Apparaît totalement inoffensive jusqu'à ce qu'elle entre en combat.
78–0 | Régénère 1D6 points de vie par round de combat jusqu'à la mort.
81–2 | Peut bondir verticalement ou horizontalement de dix mètres depuis l'arrêt.
83–4 | Indétectable par la magie ou la sorcellerie.
85 | Apparence extrêmement désorientante ; toutes les attaques contre lui sont à –30%.
86–7 | Gemme extrêmement précieuse (ou gemmes) à l'intérieur de la créature, découverte si la créature est ouverte.
88–0 | Fait des cris agonisants continuellement.
91–2 | Puanteur écrasante causant des nausées à quiconque respire à proximité. Si la cible échoue à un jet d'Endurance, toutes les actions contre cette créature sont Difficiles pendant 1D6+2 rounds.
93–4 | Réfléchit 1D6+2-pt. de magie ou sorcellerie vers l'utilisateur. Lancez aléatoirement chaque tour où un sort est lancé contre la créature pour déterminer combien est réfléchi.
95–6 | L'apparence hideuse de la créature démoralise ceux qu'elle bat dans un jet de résistance POU vs. POU. Si la cible échoue, toutes les actions contre cette créature sont Difficiles pendant 1D6+2 rounds.
97–8 | TAI +2D6
99 | Relancez deux fois sur ce tableau. Si ceci est relancé, ajoutez deux autres caractéristiques chaotiques, et relancez, etc.
00 | Cette créature a CHA 5D6 et est particulièrement attachante. Elle attaque avec un jet de résistance CHA vs. INT. L'échec fait que la victime se lie d'amitié avec la créature, offrant peut-être même de la servir. La créature peut avoir jusqu'à 1D6 compagnons actuels de cette nature, à la discrétion du meneur de jeu. Le personnage charmé peut même combattre des amis pour défendre la créature.

Créatures de Science Fiction

Ces créatures sont les plus appropriées pour la science fiction, futuriste, post-apocalyptique, ou même les cadres d'horreur.

Alien, Gris

Les aliens gris visitent la Terre pour la recherche et l'expérimentation sur les humains et les animaux et le font depuis des millénaires. En raison de leurs corps relativement fragiles, ils s'appuient sur une technologie sophistiquée pour immobiliser leurs sujets captifs. Leurs motifs sont inconnus, et ils ne montrent aucun signe d'émotion, n'acknowledgeant que rarement même la conscience de leurs sujets alors qu'ils mènent des expériences bizarres et humiliantes sur eux.

Les aliens gris sont parfois rencontrés sur des sites de crash d'OVNI, errant hébétés et essayant de défendre leur navire jusqu'à l'arrivée de secours. Ils sont soit nus soit en combinaisons de vol moulantes et équipés de technologie extraterrestre.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
1D6+3 | 2D6 | 1D6+3 | 2D6+12 | 3D6 | 3D6+3 | 1D6+1
6– | 7 | 6– | 19 | 10–1 | 13–4 | 4–
Déplacement : 7 | Points de Vie 7
Modificateur de Dégâts : –D4 | Armure Aucune

Attaques :

Pistolet étourdissant 50%, 2D6 (étourdit, voir description de l'arme)

Fusil Désintégrateur 35%, 3D6+2 (voir description de l'arme)

Compétences : Esquive 40%, Fine Manipulation 75%, Premiers Secours 75%, Discrétion 60%, Connaissance (Culture Humaine) 55%, Connaissance (Région : Voie Lactée) 85%, Langue (Locale) 20%, Langue (Zeta Reticulan) 100%, Écouter 55%, Médecine 100%, Navigation 70%, Pilotage (OVNI) 80%, Réparation (Quantique) 50%, Science (Astronomie) 75%, Science (Planétologie) 95%, Science (Zoologie) 50%, Sens 60%, Observation 50%, Furtivité 50%, Compétence Technique (Capteurs OVNI) 50%.

Pouvoirs : Les aliens gris utilisent ce que les humains croient être des pouvoirs psychiques. Les pouvoirs psychiques courants sont Contrôle des Émotions, Contrôle Mental, Bouclier Mental, Télékinésie, et Télépathie. Chacun de ceux-ci est à leur POU×2%, ou plus.

Alien, Xénomorphe

Découverts aux confins de l'espace, ces xénomorphes sont voraces de chair, dévorant tout être vivant qu'ils rencontrent. Vaguement insectoïdes, les xénomorphes communiquent entre eux d'une manière inconnue et sont capables de tactiques étonnamment sophistiquées. Ils se reproduisent par un processus complexe et extrêmement rapide où des œufs sont implantés dans leurs victimes jusqu'à ce que la gestation soit complète, moment auquel le nouveau-né alien émerge et dévore l'ancien hôte. Les scientifiques théorisent que chaque couvée de ces aliens est dirigée par une reine pondeuse d'œufs de taille immense et d'intelligence supérieure. Les xénomorphes sont rusés, coordonnant leurs attaques pour submerger rapidement toute zone où ils sont introduits, construisant d'énormes ruches et capturant des hôtes vivants pour servir dans leur vil processus reproductif.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
3D6+3 | 3D6 | 3D6+3 | 2D6 | 2D6 | 3D6+6 | 1D6
13–4 | 10–1 | 13–4 | 7 | 7 | 16–7 | 3–
Déplacement : 12 | Points de Vie 12–3
Modificateur de Dégâts : +1D4 | Armure 2-pt. carapace (crache un sang acide, voir ci-dessous)

Attaques :

Griffe 50%, 1D6+md (hémorragie)

Morsure 35%, 1D6+md (hémorragie)

Coup de queue 35%, 1D4+md (perforant)

Lutte 35%, spécial

Chaque round, le xénomorphe peut attaquer deux fois avec les griffes et une fois avec une morsure 5 rangs de DEX plus tard. S'il réussit avec les deux attaques de griffe, il tente d'agripper et de mordre au round suivant. Si approprié, il remplace sa morsure par une attaque de coup de queue.

Compétences : Escalade 75%, Esquive 50%, Discrétion 60%, Saut 50%, Écouter 35%, Sens 50%, Observation 35%, Furtivité 50%, Pistage 75%.

Pouvoirs : Les xénomorphes ont une défense spéciale : le sang acide. Cet acide biologique est intensément puissant et gicle de toute blessure physique que le xénomorphe subit, activement corrosif pendant 1D6+2 rounds de combat. Toute cible à un mètre du xénomorphe doit faire un jet de Chance pour éviter d'être éclaboussée. L'échec indique que le personnage subit 1D3 points de dégâts de l'acide. L'armure protège initialement contre cet acide, mais pas pour longtemps. Il continue de ronger l'armure, infligeant des dégâts chaque round de combat jusqu'à ce qu'il soit au travers de l'armure. Le meneur de jeu devrait suivre les dégâts de l'acide chaque round jusqu'à ce que la valeur d'armure soit surmontée. À ce moment, il brûle le personnage. Retirer l'armure sans être brûlé prend un round de combat complet et un jet d'Agilité Difficile. Si les localisations de touche sont utilisées, seule l'armure sur la ou les localisations de touche affectées doit être retirée. L'échec indique que l'armure est toujours en place. Une maladresse indique que l'acide a atteint le personnage. Une fois qu'un personnage est brûlé par l'acide, il continue de brûler jusqu'à ce qu'il soit neutralisé par une force quelconque, ou l'acide cesse finalement d'être corrosif à la fin des 1D6+2 rounds.

Blob

Une masse grotesque de matière protoplasmique visqueuse. Cette créature est horrifique, étendant constamment de multiples pseudopodes, vrilles et même des approximations de membres humains et d'organes sensoriels. Les blobs sont semi-translucides, et leurs victimes englouties peuvent être vues à l'intérieur alors qu'elles sont dévorées par de puissants acides digestifs. Les blobs peuvent compacter leur masse, se faufiler par des espaces étroits, changeant leur forme globale, mais pas leur masse réelle.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX
18D6 | 12D6 | 24D6 | 2D6 | 3D6 | 1D6
63 | 42 | 84 | 7 | 10–1 | 3–
Déplacement : 10 | Points de Vie 63
Modificateur de Dégâts : +8D6 | Armure Aucune, mais voir ci-dessous

Attaques :

Engloutissement 70%, engloutit + md (voir ci-dessous)

Compétences : Escalade 50%, Discrétion 25%, Sens 25%, Furtivité 25%, Pistage 25%.

Un blob n'a pas d'armure, mais le feu et les attaques électriques ne font que ½ dégâts (arrondir au supérieur) et les armes physiques telles que les armes à feu ne font que 1 point de dégât.

Pouvoirs : Un blob engloutit la cible lors d'une attaque réussie. Son modificateur de dégâts est appliqué à un personnage englouti, et au round suivant le personnage commence à être digéré. Si les localisations de touche sont utilisées, les dégâts sont répartis entre toutes les localisations simultanément. Cela inflige 1D3– points de dégâts chaque round de combat. L'équipement de protection ne fonctionne pas à moins qu'il ne soit totalement étanche, et il ne dure dans un blob que pour des rounds de combat égaux à sa valeur d'armure. Sortir d'un blob est extrêmement difficile, nécessitant un jet d'Effort Difficile réussi. Les blobs régénèrent aussi 1 point de vie par round de combat jusqu'à ce qu'ils atteignent leurs pleins points de vie.

Robot, Géant

Le robot géant a été construit par une organisation gouvernementale top-secrète pour défendre le monde contre une gamme déconcertante de créatures aliens étranges et de monstres géants. Blindé et équipé d'une variété d'armements étonnants, le robot géant est idolâtré par les gens partout, malgré causant des dommages matériels incommensurables chaque fois qu'il combat.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX
16D6+32 | 16D6+32 | 16D6+32 | 3D6 | 2D6 | 3D6
88 | 88 | 88 | 10–1 | 7 | 10–1
Déplacement : 24 (176 vol) | Points de Vie 188 (+100 du pouvoir Points de Vie Supplémentaires)
Modificateur de Dégâts : +10D6 | Armure 30-pt. coque blindée

Attaques :

Canon à Énergie 100%, 10D6 (écrasement)

Pod de Missiles 100%, 8D6+8 (perforant + renversement)

Épée d'Énergie 75%, 4D10+md (hémorragie)

Poing 75%, 1D6+md (écrasement)

Coup de pied 75%, 1D6+md (écrasement, renversement)

Piétinement 75%, 2D6+md (écrasement)

Lutte 75%, spécial

Pouvoirs : Le robot géant a une variété de composants mieux représentés par des superpouvoirs, incluant : Absorption (Électrique) 20 ; Adaptation (Haute Pression, Vide, toujours actif, sans coût de points de pouvoir) 30 ; Armure (Chaleur, Cinétique, Radiation) 30 chacun ; Projection d'Énergie (Cinétique) 10 ; Énergie Supplémentaire +200 ; Points de Vie Supplémentaires +100 ; Vol 30 ; Résistance (Radiation, Son) 10 chacun ; Super Sens (Vision dans le Noir, Vision Infrarouge, Vision Nocturne, Super Ouïe, Super Vision) 10 chacun ; Super Compétence 15 (Artillerie +60%, Bagarre +40%, Vol +60%, Navigation +20%, Réparation +20%, Observation +40%). En plus de ces pouvoirs, le robot géant a un pod de missiles et une épée d'énergie géante intégrés dans sa structure.

Compétences : Artillerie 75%, Esquive 40%, Fine Manipulation 35%, Vol (Fusées Internes) 90%, Saut 55%, Connaissance (Kaiju) 50%, Langue (Anglais) 30%, Langue (Japonais) 75%, Écouter 65%, Arts Martiaux 40%, Navigation 50%, Réparation (Mécanique) 55%, Observation 65%, Lancer 55%.

11. Créatures — Partie 3 : Robots, Digest de PNJ, Personnalisation

Robot, Tueur

Les robots tueurs ont de nombreuses origines différentes. Ils peuvent avoir été construits pour l'armée et être devenus fous, des robots domestiques devenus meurtriers, ou des assassins envoyés d'un temps futur ou d'un confins de l'espace. Quelle que soit la raison, le robot tueur est impitoyable et ingénieux, habituellement déterminé à détruire une seule personne, un groupe entier de personnes, ou peut-être quiconque d'une race particulière (par exemple, humaine).

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
4D6+24 | 4D6+12 | 2D6+9 | 2D6+6 | 2D6 | 3D6 | 3D6
38 | 26 | 16 | 13 | 7 | 10–1 | 10–1
Déplacement : 10 | Points de Vie 21
Modificateur de Dégâts : +2D6 | Armure 20-pt. blindage interne

Attaques :

Fusil à Plasma 80%, 2D10+4 (perforant)

Fusil d'Assaut 80%, 2D6+2 (perforant)

Fusil à Pompe Automatique 80%, 4D6/2D6/1D6 (perforant)

Pistolet Lourd 80%, 1D10+2 (perforant)

Poing 80%, 1D3+md (écrasement)

Selon où et quand il est rencontré, le robot tueur est soit équipé d'armes avancées soit d'armements appropriés au cadre.

Compétences : Artillerie 80%, Bagarre 80%, Escalade 50%, Démolition 50%, Esquive 40%, Conduite (Moto) 75%, Conduite (Camion) 60%, Lutte 80%, Saut 50%, Connaissance (Histoire Future) 65%, Connaissance (Région : Locale) 50%, Langue (Binaire) 100%, Langue (Locale) 60%, Écouter 65%, Pilotage (Hélicoptère) 50%, Réparation (Électronique) 75%, Réparation (Mécanique) 95%, Observation 75%, Stratégie 40%, Lancer 55%.

Pouvoirs : Le robot tueur a habituellement quelques superpouvoirs tels que Super Sens (Vision Infrarouge, Super Ouïe, Super Vision, Ouïe Ultrasonique) à 5 chacun. Il peut utiliser ces pouvoirs sans aucun coût en points de pouvoir. Certains robots tueurs peuvent changer de forme, s'étirer, ou sont armés d'armes intégrées telles que des griffes, des lames, des yeux laser, ou des armes à feu internes.

Robot, Utilitaire

Un serviteur de confiance de l'humanité, le robot utilitaire a été conçu pour aider les humains. Les robots utilitaires sont traditionnellement programmés pour être humbles et amicaux, et par-dessus tout pour éviter d'effectuer toute action qui pourrait mener au mal d'un être vivant. Certains robots utilitaires ont des outils internes intégrés quand ils font de la maintenance et de la réparation mécanique ou électrique, ou ils peuvent être de simples approximations de l'humanité, destinés à des rôles tels que la diplomatie, la traduction, et l'assistance personnelle.

FOR | TAI | INT | DEX
2D6+6 | 3D6 | 2D6+6 | 3D6
13 | 10–1 | 13 | 10–1
Déplacement : 8 | Points de Vie 10–1
Modificateur de Dégâts : Aucun | Armure 4-pt. blindage

Attaques :

Bagarre 30%, 1D3+md (écrasement)

Outils Électriques 50%, 1D6 (feu ou électrique, voir ci-dessous)

La plupart des robots utilitaires ont de strictes injonctions de programmation concernant le mal envers les espèces conscientes. Cependant, certains sont moins stricts à ce sujet que d'autres, et peuvent agir en légitime défense. Les robots techniques ont quelques outils internes tels que des soudeurs ou des déchargeurs électriques qui peuvent être utilisés pour infliger des dégâts.

Compétences (Pack Diplomatie) : Évaluation 85%, Marchandage 55%, Étiquette 95%, Baratin 75%, Machine Lourde (Chargeur Binaire) 50%, Discrétion 25%, Intuition 35%, Connaissance (Cultures Alien) 75%, Connaissance (Linguistique) 100%, Langue (toutes connues) 95%, Écouter 55%, Persuasion 45%, Enseignement 60%.

Compétences (Pack Technique) : Fine Manipulation 95%, Machine Lourde (Systèmes Spatiaux) 95%, Discrétion 35%, Langue (Commun Galactique, ne peut pas parler) 50%, Langue (Machine) 100%, Écouter 50%, Pilotage (Chasseur Stellaire) 50%, Réparation (Électronique) 95%, Réparation (Mécanique) 95%, Réparation (Quantique) 75%, Observation 50%, Compétence Technique (Informatique) 100%.

Digest de Personnages Non Joueurs

Ces personnages non joueurs d'exemple peuvent être utilisés instantanément ou facilement personnalisés selon les besoins, reskinés ou même utilisés comme personnages joueurs rapides. Leur large gamme d'armes potentielles ne signifie pas qu'ils vont toujours lourdement armés, mais qu'ils sont qualifiés dans plus d'une seule arme.

Troglodyte

Un humain primitif d'une époque disparue de l'histoire, le troglodyte est entièrement centré sur la survie de soi, de la famille et de la tribu. À peine capable d'utiliser des outils, le troglodyte n'a pas encore dépassé le stade de civilisation chasseur-cueilleur, et habite soit des cavernes pour la sécurité, soit migre au gré des saisons, faisant la guerre à d'autres tribus pour les ressources ou même la survie. Les troglodytes vénèrent souvent les esprits du climat et de leur proie.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
15 | 16 | 10 | 8 | 12 | 15 | 9
Déplacement : 10 | Points de Vie 13
Modificateur de Dégâts : +1D4 | Armure 1-pt. peau

Attaques :

Lance courte 50%, 1D6+1+md (perforant)

Lance courte (lancée) 50%, 1D6+1+½md (perforant)

Gourdin léger 50%, 1D6+md (écrasement)

Rocher (lancé) 50%, 1D2+½md (écrasement)

Lutte 50%, spécial

Compétences : Bagarre 50%, Escalade 60%, Artisanat (Sculpture sur Bois) 25%, Esquive 35%, Discrétion 35%, Saut 50%, Langue (Propre) 40%, Écouter 55%, Sens 50%, Observation 65%, Furtivité 30%, Lancer 50%, Pistage 40%.

Pouvoirs : Les troglodytes ont rarement des pouvoirs, bien que certains chamans primitifs puissent avoir quelques sorts de magie ou pouvoirs psychiques si leur POU est assez élevé.

Cerveau Criminel

Le cerveau criminel est un chef de gang ou un membre haut placé d'une famille du crime organisé, ayant très probablement gravi les échelons. Ils sont qualifiés pour diriger un grand groupe de criminels individuels dans les activités quotidiennes du crime organisé. Sans scrupules, impitoyables, déterminés et rusés, le cerveau criminel est un ennemi ingénieux et dangereux. Bien qu'ils ne soient pas physiquement imposants, ils compensent par l'ambition, un mépris insensible de la vie humaine, et une armée de sbires qualifiés et vicieux.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
11 | 12 | 12 | 12 | 17 | 16 | 14
Déplacement : 10 | Points de Vie 12
Modificateur de Dégâts : Aucun | Armure Aucune

Attaques :

Pistolet Moyen 75%, 1D8 (perforant)

Rasoir 65%, 1D4+md (hémorragie)

Mitrailleuse 55%, 2D6+4 (perforant)

Compétences : Évaluation 55%, Marchandage 65%, Commandement 65%, Artisanat (Cuisine) 55%, Artisanat (Plaques d'immatriculation) 35%, Démolition 35%, Déguisement 25%, Esquive 50%, Conduite (Voiture de Fuite) 45%, Étiquette 45%, Baratin 55%, Jeux 60%, Discrétion 35%, Intuition 75%, Connaissance (Droit) 55%, Langue (Locale) 75%, Langue (Propre) 75%, Écouter 55%, Médecine (Pharmacologie) 35%, Représentation (Chant) 50%, Persuasion 75%, Sens 40%, Tour de main 35%, Observation 45%, Statut 55%, Furtivité 55%, Stratégie 60%, Lancer 45%.

Pouvoirs : Les cerveaux criminels ont rarement des pouvoirs et sont habituellement les ennemis de ceux avec des superpouvoirs.

Cyborg

Le cyborg est un humain augmenté d'éléments technologiques, soit comme moyen d'amélioration, soit comme remplacement de parties du corps perdues par accident. Moitié chair et moitié machine, le cyborg en est venu à accepter cette nouvelle condition, malgré l'aliénation qu'elle crée. Ils peuvent être entièrement humains en apparence ou être une amalgamation évidente de chair et de métal.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
33 | 24 | 14 | 14 | 11 | 22 | 14
Déplacement : 10 | Points de Vie 19
Modificateur de Dégâts : | +2D6 Armure Aucune

Attaques :

Bagarre 90%, 1D3+10+md (écrasement)

Compétences : Escalade 40%, Esquive 65%, Conduite (Voiture) 55%, Discrétion 40%, Saut 75%, Langue (Propre) 85%, Écouter 75%, Pilotage (Jets Expérimentaux) 75%, Réparation (Électronique) 55%, Science (Cybernétique) 40%, Observation 85%, Furtivité 40%, Lancer 65%.

Pouvoirs : L'augmentation du cyborg est mieux représentée par des superpouvoirs, tels que les suivants :

Systèmes Défensifs : Armure 5 (vs. énergie électrique) Batterie Interne : Énergie Supplémentaire 5 (+50 points de pouvoir)

Améliorations Physiques : Bond 5 (+10 mètres), Super Caractéristiques 40 (+20 FOR, +10 CON, +10 DEX), Super Vitesse 2 (1 mouvement supplémentaire, 1 action supplémentaire)

Améliorations Sensorielles : Super Sens (Super Ouïe 10, Super Vision 10, Vision Infrarouge 5, Ouïe Ultrasonique 5)

Modifications Tactiques : Défense 2 (–20% pour être touché), Super Compétence 8 (Saut +40%, Écouter +40%, Observation +60%, Lancer +25%), Combat à Mains Nues 5 (+10 dégâts, –5% à la chance de toucher d'une cible, +25% à la compétence Bagarre)

Faiblesses : Le cyborg a les faiblesses suivantes pour équilibrer ce pouvoir impressionnant :

L'identité de cyborg rend la vie normale impossible.

Implication significative avec l'agence gouvernementale responsable des modifications du cyborg.

Les composants du cyborg subissent 1D6 dégâts supplémentaires des attaques basées sur le magnétisme.

Demi-dieu

Le rejeton d'un dieu et d'un mortel, le demi-dieu parcourt le monde, combattant des menaces surnaturelles et aidant les humains normaux dans leurs luttes contre la tyrannie des dieux. Pris entre deux mondes, le divin et le mortel, le demi-dieu a un puissant destin, mais n'a pas encore décidé si ce destin est d'aider l'humanité à renverser les dieux, ou de mener les mortels à une plus grande vénération et fidélité envers les cieux. Le demi-dieu attire souvent des héros inférieurs à sa cause et est un foyer d'ennuis. Immortel, le demi-dieu peut être rencontré à n'importe quel point de l'histoire.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
35 | 34 | 15 | 13 | 18 | 15 | 17
Déplacement : 10 | Points de Vie 25
Modificateur de Dégâts : +2D6 | Armure 20-pt. Armure (Cinétique)

Attaques :

Bagarre 110%, 1D3+md (écrasement)

Lutte 110%, spécial

Épée courte 100%, 1D6+1+md (hémorragie)

Bouclier rond 80%, 1D3+md (renversement)

Compétences : Bagarre 110%, Escalade 80%, Commandement 45%, Esquive 65%, Conduite (Char) 65%, Étiquette 25%, Lutte 110%, Intuition 55%, Saut 75%, Connaissance (Mythologie) 85%, Langue (Ancienne Propre) 100%, Langue (Locale) 90%, Écouter 65%, Navigation 60%, Représentation (Harpe) 50%, Persuasion 45%, Équitation (Cheval) 45%, Sens 70%, Observation 60%, Statut 45%, Furtivité 50%, Stratégie 60%, Nage 75%, Lancer 85%.

Pouvoirs : Le demi-dieu a une variété de pouvoirs de l'héritage divin, tels que les superpouvoirs suivants :

Adaptation (Radiation, Sous-marin, Vide) 5 chacun ; Armure (Cinétique) 20 ; Énergie Supplémentaire 20 (+200 points de pouvoir) ; Points de Vie Supplémentaires 30 (+30 PV) ; Bond 10 (+20 mètres à la distance de Saut) ; Régénération 3 (guérit 3 PV par round de combat) ; Compagnon (voir ci-dessous) ; Super Caractéristiques 50 (FOR +20, CON +20, POU +5, CHA +5) ; Super Compétences 20 (Bagarre +40%, Lutte +40%, Connaissance [Mythologie] +40%, Sens +40%, Bouclier +80%, Stratégie +40%, Épée +80%, Lancer +40%), Combat à Mains Nues 5 (+10 dégâts de bagarre, –5% à la compétence d'un attaquant, compétence Bagarre/Lutte +25%).

Faiblesses : Les défauts de caractère du demi-dieu sont :

Incapacité de vivre une vie normale.

Traqué par les ennemis des dieux.

Traqué par les dieux rivaux eux-mêmes.

Toujours appelé à l'aide par les mortels.

Les demi-dieux ont souvent un compagnon mortel (utilisant le superpouvoir Compagnon ou un personnage non joueur normal), quelqu'un de culturellement familier avec le monde et leur rappelant l'humilité de l'existence mortelle. Selon le cadre, un demi-dieu pourrait utiliser des sorts de magie ou de sorcellerie. Ils peuvent même ne pas être un être divin et pourraient juste être un mutant.

Détective

Qu'il s'agisse d'un détective de police, d'un expert en criminalistique, d'un détective privé ou d'un criminologue, un détective est entraîné à l'investigation, l'observation, la surveillance, l'interrogatoire de suspects et de témoins, l'examen de preuves physiques, et la déduction. Certains détectives vivent des vies pleines d'action avec des poursuites en voiture, de belles femmes, et des accrochages avec la loi et les criminels. D'autres travaillent dans des laboratoires high-tech, des bibliothèques poussiéreuses et des salons, ou même devant un terminal informatique cherchant dans des registres publics et privés.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
13 | 12 | 14 | 17 | 14 | 14 | 15
Déplacement : 10 | Points de Vie 13
Modificateur de Dégâts : +1D4 | Armure Aucune

Attaques :

Pistolet Moyen 75%, 1D8 (perforant)

Poing 65%, 1D3+md (écrasement)

Lutte 50%, spécial

Compétences : Évaluation 35%, Marchandage 35%, Escalade 55%, Déguisement 35%, Esquive 40%, Conduite (Berline) 55%, Étiquette 25%, Baratin 65%, Discrétion 40%, Intuition 55%, Connaissance (Droit) 65%, Connaissance (Région : Locale) 55%, Connaissance (Mondain) 50%, Langue (Locale) 75%, Écouter 45%, Persuasion 45%, Recherche 75%, Sens 50%, Tour de main 25%, Observation 65%, Furtivité 50%, Pistage 35%.

Pouvoirs : Les détectives ont rarement des pouvoirs, bien que quelques magiciens ou sorciers deviennent détectives.

Chevalier Galactique

Ce paladin spatial suit une tradition mystique qui fournit de grands et mystérieux pouvoirs. En tant que défenseur de la paix et de la justice à travers la galaxie, le chevalier galactique a prêté serment de respecter un code d'honneur et sert presque comme un ranger intergalactique. La plupart de la galaxie ne comprend pas l'étrange force que le chevalier galactique sert, bien qu'ils soient respectés ou craints partout où ils vont. Le chevalier galactique boud les armes traditionnelles, et utilise à la place une arme de main archaïque mais sophistiquée avec une efficacité mortelle.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
16 | 15 | 14 | 15 | 21 | 17 | 15
Déplacement : 10 | Points de Vie 15
Modificateur de Dégâts : +1D4 | Armure Aucune

Attaques :

Épée d'Énergie 150%, 2D10+md (hémorragie) Bagarre 80%, 1D3+md (écrasement)

Compétences : Escalade 75%, Commandement 50%, Esquive 75%, Discrétion 45%, Intuition 75%, Saut 65%, Connaissance (Région : Galaxie) 35%, Langue (Alien) 70%, Langue (Propre) 105%, Écouter 65%, Arts Martiaux 80%, Navigation 50%, Persuasion 35%, Pilotage (Chasseur Stellaire) 65%, Réparation (Mécanique) 55%, Sens 70%, Observation 65%, Furtivité 70%, Stratégie 50%, Lancer 60%.

Pouvoirs : Le chevalier galactique est qualifié dans une tradition mystique qui fournit plusieurs capacités psychiques, parmi elles Sens du Danger 60%, Empathie 55%, Contrôle Mental 35%, Précognition 40%, Télékinésie 45%, et Télépathie 50%.

Pistolero

Le pistolero gagne sa vie en tuant des gens, se spécialisant dans le combat rapide et mortel avec une arme de poing. Dans la plupart des cas, le pistolero a commencé la vie comme autre chose, mais a été conduit à une vie de violence par la tragédie ou un goût pour le meurtre. La réputation du pistolero est de loin son arme la plus puissante — beaucoup déposent les armes plutôt que d'affronter la mort certaine. Cela donne au pistolero un travail régulier, aidant ceux qui ont besoin d'aide, que ce soit du côté de la loi ou de la criminalité. Parfois la réputation est une arme à double tranchant, attirant ceux qui voudraient se rendre célèbres.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
14 | 15 | 14 | 14 | 15 | 18 | 13
Déplacement : 10 | Points de Vie 15
Modificateur de Dégâts : +1D4 | Armure 1-pt. vêtements lourds

Attaques :

Revolver Moyen 95%, 1D8 (perforant)

Carabine de Chasse 85%, 2D6 (perforant)

Fusil à Pompe Double Canon 75%, 4D6/2D6/1D6 (perforant)

Couteau 75%, 1D4+2+md (perforant)

Poing 75%, 1D3+md (écrasement)

Compétences : Bagarre 75%, Escalade 60%, Démolition 30%, Esquive 60%, Premiers Secours 40%, Jeux 65%, Lutte 50%, Intuition 65%, Connaissance (Région : Locale) 65%, Langue (Propre) 70%, Écouter 65%, Équitation (Cheval) 75%, Sens 50%, Tour de main 35%, Observation 75%, Furtivité 50%, Lancer 55%, Pistage 40%.

Pouvoirs : Les pistoleros ont rarement des pouvoirs.

Chevalier

Un guerrier monté et blindé, qualifié en escrime, en joute, et dans l'étiquette de la chevalerie. Issu de la classe noble, un chevalier a prêté allégeance à son suzerain, et tire un stipend de terres sous son domaine pour payer ses armes, armures, chevaux, et style de vie. Les chevaliers pratiquent leurs compétences régulièrement, participent à des tournois, et vont à la guerre quand leur suzerain l'ordonne. Idéalement, un chevalier est chevaleresque et pieux, adhérant à un code d'honneur et de décence, bien que cela varie d'un chevalier à l'autre.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
15 | 15 | 15 | 11 | 12 | 15 | 14
Déplacement : 10 | Points de Vie 15
Modificateur de Dégâts : +1D4 | Armure 10-pt. plaques et casque lourd

Attaques :

Épée longue 75%, 1D8+md (hémorragie)

Bouclier en amande 65%, 1D4+md (renversement)

Lance 75%, 1D8+1+ md de la monture (habituellement +2D6, perforant, voir ci-dessous)

Masse légère 65%, 1D6+2+md (écrasement)

Arc long 60%, 1D8+1+½md (perforant)

Dague 50%, 1D4+2+md (perforant)

Gantelet blindé 50%, 1D3+1+md (écrasement)

Les lances de tournoi infligent des dégâts écrasants.

Compétences : Commandement 45%, Esquive 50%, Étiquette 65%, Connaissance (Héraldique) 50%, Langue (Autre) 35%, Langue (Propre) 60%, Écouter 45%, Équitation (Cheval) 75%, Sens 20%, Observation 45%, Statut 60%, Stratégie 30%.

Pouvoirs : Les chevaliers n'ont généralement pas de pouvoirs, bien que quelques rares connaissent la magie. Cependant, un chevalier peut avoir accès à un artefact magique, que ce soit une arme bénie, une relique sainte, ou une armure avec quelque vertu posée sur elle. Les elfes sont rumeurés d'avoir leurs propres ordres de chevalerie, et ces chevaliers utiliseraient naturellement la magie librement. Les chevaliers malfaisants qui ont prêté allégeance aux puissances des ténèbres peuvent utiliser la sorcellerie.

Maniaque

Une personne apparemment normale qui est devenue violemment, homicidalement folle, le maniaque est une figure à craindre. Le maniaque soit traque de jeunes victimes dans des lieux isolés, comme une colonie de vacances ou un terrain de camping, ou prend la route comme tueur en série, cherchant des victimes à assassiner pour des raisons incompréhensibles. En apparence, le maniaque vient en deux saveurs : totalement ordinaire, ou en costume ou masque distinctif.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
15 | 14 | 14 | 14 | 15 | 17 | 12
Déplacement : 10 | Points de Vie 14
Modificateur de Dégâts : +1D4 | Armure Aucune

Attaques :

Couteau de Boucher 75%, 1D6+md (perforant)

Hache de Bois 75%, 1D8+2+md (hémorragie)

Tronçonneuse 65%, 2D8 (hémorragie)

Fourche 55%, 1D6+md (perforant)

Machette 65%, 1D6+md (hémorragie)

Lutte 75%, spécial

Compétences : Bagarre 75%, Esquive 50%, Conduite (Fourgon) 65%, Discrétion 60%, Langue (Propre) 60%, Écouter 45%, Sens 40%, Observation 65%, Furtivité 80%, Lancer 50%, Pistage 40%.

Pouvoirs : La plupart des maniaques n'ont aucun pouvoir, bien que certains possèdent une résistance et une résilience exceptionnelles. Celles-ci sont habituellement causées par une mutation quelconque, et les mutations appropriées incluent Robustesse, Caractéristique Augmentée, Régénération, ou même Arme Naturelle (dents).

Mutant

Cette âme infortunée a été mutée par l'exposition à un agent radioactif ou biologique, ou est née d'un jet de dé malchanceux des dés génétiques. Craint et incapable de vivre une vie normale, le mutant rôde en marge de la société. Dans un cadre post-apocalyptique, le mutant est vraisemblablement la victime des radiations et est l'une de nombreuses telles créatures, menaçant les humains « purs » restants.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
19 | 9 | 13 | 14 | 12 | 15 | 10
Déplacement : 10 | Points de Vie 11
Modificateur de Dégâts : +1D4 | Armure 7-pt. excroissances osseuses sur la peau

Attaques :

Bagarre 55%, 1D3+1D6+md (écrasement)

Compétences : Déguisement 25%, Esquive 40%, Conduite (Buggy) 40%, Baratin 25%, Premiers Secours 40%, Discrétion 40%, Langue (Propre) 55%, Écouter 35%, Sens 25%, Observation 30%, Furtivité 25%, Pistage 25%.

Pouvoirs : Ce mutant a développé les mutations suivantes : Maladie Congénitale (hémophilie, CON –1), Caractéristique Augmentée (FOR +6), Arme Naturelle (excroissances osseuses sur les mains, +1D6 dégâts), Sensibilité (sang), Amélioration Structurelle (excroissances osseuses sur la peau, +7-pt. armure naturelle).

Ninja

Le ninja est un tueur de l'ombre redouté de l'antiquité et même du monde moderne, entraîné aux arts martiaux secrets et aux techniques de furtivité, d'infiltration, et d'assassinat. Les ninjas sont souvent nés dans des clans, bien que quelques rares cherchent la vie et sont acceptés dans les ordres anciens. Ce sont des tueurs à gages, travaillant seuls ou en groupes.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
14 | 13 | 10 | 14 | 15 | 17 | 12
Déplacement : 10 | Points de Vie 12
Modificateur de Dégâts : Aucun | Armure Aucune, ou 2-pt. cotte de mailles légère

Attaques :

Katana 65%, 1D10+1+md (hémorragie)

Dague 65%, 1D4+2+md (perforant)

Arc composite 50%, 1D8+1+½md (perforant)

Sarbacane 50%, 1D3 (perforant) + poison (voir ci-dessous)

Poing 55%, 1D3+md (écrasement)

Coup de pied 55%, 1D3+md (écrasement)

Les fléchettes de ninja sont habituellement enduites d'un poison paralysant de POT 15 (voir Poisons).

Compétences : Escalade 80%, Déguisement 55%, Esquive 65%, Fine Manipulation 45%, Discrétion 70%, Saut 65%, Langue (Propre) 70%, Écouter 65%, Arts Martiaux 35%, Sens 50%, Tour de main 55%, Observation 55%, Furtivité 75%, Nage 55%, Lancer 50%, Pistage 35%.

Pouvoirs : Les ninjas n'ont généralement pas de pouvoirs, bien que dans des cadres où ils en ont, ils auraient soit la sorcellerie soit des superpouvoirs approximant des arts martiaux extraordinaires.

Pirate

Un prédateur coloré des mers, le pirate est un bandit océanique, allant de rogues urbains à des sauvages détestables. Ce pirate est un exemple de membre d'équipage d'un navire pirate moyen et est qualifié en marine et en combat au corps à corps.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
14 | 15 | 13 | 11 | 10 | 14 | 13
Déplacement : 10 | Points de Vie 14
Modificateur de Dégâts : +1D4 | Armure Aucune

Attaques :

Sabre 55%, 1D8+1+md (hémorragie)

Couteau 45%, 1D4+2+md (perforant)

Pistolet à silex 50%, 1D6+1 (perforant)

Mousquet 40%, 1D10+4 (perforant)

Poing 50%, 1D3+md (écrasement)

Compétences : Artillerie 30%, Bagarre 50%, Escalade 80%, Artisanat (Charpenterie) 55%, Esquive 40%, Fine Manipulation 45%, Jeux 35%, Lutte 50%, Saut 45%, Connaissance (Région : Locale) 40%, Langue (Locale) 40%, Langue (Propre) 55%, Écouter 45%, Navigation 50%, Représentation (Chant de Mer) 45%, Pilotage (Navire) 35%, Sens 30%, Tour de main 35%, Observation 50%, Nage 45%, Lancer 50%.

Pouvoirs : Dans la plupart des cadres, les pirates n'ont aucun pouvoir. Cependant, certains chefs pirates font des pactes avec les ténèbres et apprennent la sorcellerie si leur POU est assez élevé pour se qualifier. Les sorts appropriés sont Vision de l'Oiseau (1), Souffle de Vie (1), Vision du Rat (1), Lame du Sorcier (2), Sûreté du Sorcier (2), et Ailes du Ciel (4).

Agent de Police

Ceci est un agent de police de n'importe quel pays moderne. Entraîné dans une grande variété de techniques d'application de la loi, l'agent de police est habituellement en patrouille, ou est appelé sur les lieux d'un incident. En cas d'incident majeur dans une zone urbaine, la police sera probablement la première sur les lieux. Les agents de police plus lourdement armés font partie d'une équipe d'Armes et Tactiques Spéciales (S.W.A.T.) et sont habituellement appelés pour gérer des situations excessivement violentes.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
14 | 14 | 14 | 14 | 14 | 14 | 14
Déplacement : 10 | Points de Vie 14
Modificateur de Dégâts : +1D4 | Armure 8-pt. gilet pare-balles (4-pt. vs. armes de mêlée) ou 12-pt. équipement anti-émeute

Attaques :

Pistolet Moyen 70%, 1D8 (perforant)

Fusil à Pompe 50%, 4D6/2D6/1D6 (perforant)

Matraque (Gourdin léger) 50%, 1D6+md (écrasement)

Spray au Poivre 65%, spécial (POT 16, aveugle 1D4+2 rounds de combat)

Taser 65%, spécial (voir Étourdissement ou Soumission)

Lutte 65%, spécial

Compétences : Bagarre 65%, Esquive 40%, Conduite (Voiture de Police) 55%, Intuition 35%, Connaissance (Droit) 50%, Langue (Espagnol) 30%, Langue (Anglais) 80%, Écouter 50%, Persuasion 50%, Équitation (Cheval) 45%, Sens 30%, Observation 45%, Furtivité 30%, Lancer 45%.

Pouvoirs : Les agents de police ont rarement, voire jamais, des pouvoirs.

Prêtre

Le prêtre est un fervent vénérable de sa divinité patronne, ayant quitté la sécurité du monastère pour le monde extérieur, blindé de piété et armé des bénédictions de la divinité. Le prêtre s'aventure dans des terres étranges et exotiques pour apporter le message de vérité aux incroyants et frappe avec vengeance quiconque s'oppose à son mandat divin.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
14 | 13 | 14 | 15 | 16 | 13 | 15
Déplacement : 10 | Points de Vie 14
Modificateur de Dégâts : +1D4 | Armure 8-pt. cotte de mailles et casque léger

Attaques :

Fléau matinal 50%, 1D10+1+md (écrasement)

Bouclier plein 45%, 1D4+md (renversement)

Fronde 40%, 1D8+½md (écrasement)

Coup de pied 40%, 1D3+md (écrasement)

Compétences : Art (Manuscrits Enluminés) 35%, Commandement 25%, Artisanat (Reliure) 35%, Esquive 40%, Premiers Secours 45%, Intuition 35%, Connaissance (Religion) 70%, Langue (Propre) 70%, Écouter 45%, Alphabétisation (Commun) 70%, Représentation (Hymnes) 35%, Persuasion 45%, Équitation (Cheval) 35%, Observation 40%, Statut 35%, Enseignement 30%.

Pouvoirs : Le prêtre a des capacités psychiques accordées par sa divinité : Divination, Bouclier Mental, Précognition, et Sensibilité, toutes au POU×1% du prêtre. De plus, le prêtre a une allégeance d'au moins 50 envers sa divinité patronne, avec tous les bénéfices que cela peut impliquer. Voir Allégeance.

Psychique

Né avec un don particulier, les pouvoirs du psychique se sont développés pendant la jeunesse adulte. Le psychique a appris l'auto-discipline et les techniques de méditation pour calmer les voix résonnant dans sa tête, et maintenant ces dons étranges ont été mis au service d'aider les autres, les utilisant pour chercher la connaissance et la vérité cachée.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
12 | 13 | 14 | 15 | 19 | 14 | 14
Déplacement : 10 | Points de Vie 14
Modificateur de Dégâts : +1D4 | Armure Aucune

Attaques :

Poing 35%, 1D3+md (écrasement)

Compétences : Art (Peinture) 35%, Marchandage 35%, Esquive 40%, Conduite (Automobile) 30%, Baratin 35%, Intuition 50%, Connaissance (Histoire de l'Art) 45%, Langue (Propre) 90%, Écouter 35%, Recherche 65%, Sens 35%, Observation 40%, Statut 35%, Furtivité 30%.

Pouvoirs : Les capacités psychiques Détection d'Aura 35%, Précognition 25%, et Psychométrie 50%.

Soldat

Le soldat est entraîné aux principes modernes de la guerre, utilisant des armes et des tactiques, obéissant à la chaîne de commandement, soutenant ses coéquipiers, et restant calme sous le feu. Dans des conditions idéales, le soldat est bien équipé, bien soutenu, et bien informé. Ce soldat d'exemple est particulièrement fit et expérimenté, peut-être un commando d'élite.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
15 | 14 | 15 | 13 | 11 | 13 | 13
Déplacement : 10 | Points de Vie 15
Modificateur de Dégâts : +1D4 | Armure 8-pt. gilet pare-balles (4-pt. vs. armes de mêlée) + 3-pt. casque léger

Attaques :

Fusil d'Assaut 65%, 2D6+2 (perforant)

Couteau de Combat (Dague) 50%, 1D4+2+md (perforant)

Grenade (Explosive) 40%, 4D6 (renversement)

Compétences : Artillerie 30%, Bagarre 45%, Escalade 50%, Commandement 25%, Esquive 40%, Conduite (Humvee) 45%, Premiers Secours 40%, Lutte 50%, Discrétion 35%, Saut 35%, Langue (Propre) 65%, Écouter 45%, Observation 45%, Furtivité 40%, Stratégie 20%, Lancer 40%.

Pouvoirs : Les soldats ont rarement, voire jamais, des pouvoirs.

Sorcier

Choisi dès sa jeunesse et apprenti dans les arts mystiques, le sorcier traite avec les démons et commande les forces élémentaires elles-mêmes. Le sorcier est arrogant parmi les mortels inférieurs et non magiques. En même temps, il est extrêmement prudent d'entrer en combat personnel, une arène où il est lamentablement mal préparé pour compétir.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
9 | 11 | 15 | 19 | 21 | 14 | 12
Déplacement : 10 | Points de Vie 13
Modificateur de Dégâts : Aucun | Armure Aucune, ou 4-pt. Armure du Sorcier

Attaques :

Dague 35%, 1D4+2+md (perforant)

Compétences : Évaluation 35%, Esquive 40%, Étiquette 35%, Baratin 45%, Discrétion 30%, Intuition 35%, Connaissance (Savoir Académique) 50%, Connaissance (Savoir Blasphématoire) 20%, Connaissance (Occulte) 70%, Langue (Démoniaque) 50%, Langue (Propre) 85%, Écouter 35%, Persuasion 45%, Recherche 75%, Équitation (Cheval) 35%, Sens 35%, Tour de main 35%, Observation 55%.

Pouvoirs : Ces sorts de sorcellerie sont en mémoire : Malédiction de Sorcellerie (4), Armure du Sorcier (4), Flamme Aiguë du Sorcier (3), Invoquer un Démon (1), Annulation de Sorcellerie (2), Guérison (2), Vue de Sorcière (3).

Espion

Un agent secret travaillant clandestinement pour une agence gouvernementale, entraîné à l'infiltration, la furtivité, le déguisement, le combat, et autres compétences d'espionnage. Les missions vont de l'intrusion armée à l'infiltration de groupes ennemis avec la surveillance, le sabotage, ou l'assassinat comme but final. Ils peuvent être équipés d'un assortiment de gadgets et d'armes, certains déguisés en objets courants. Consultez Chapitre 8 : Équipement pour des lignes directrices sur la construction d'équipement d'espion high-tech.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
14 | 14 | 13 | 15 | 14 | 15 | 14
Déplacement : 10 | Points de Vie 14
Modificateur de Dégâts : +1D4 | Armure 5-pt. smoking en tissu balistique (3-pt. vs. armes de mêlée)

Attaques :

Pistolet Léger 75%, 1D6 (perforant)

Fusil de Sniper 75%, 2D10+4 (perforant)

Couteau de Lancer 75%, 1D4+½md (perforant)

Poing 80%, 1D3+md (écrasement)

Coup de pied 65%, 1D3+md (écrasement)

Compétences : Évaluation 45%, Bagarre 65%, Escalade 60%, Démolition 40%, Déguisement 60%, Esquive 50%, Conduite (Voiture de Sport) 85%, Étiquette 65%, Baratin 75%, Fine Manipulation 75%, Premiers Secours 55%, Jeux 65%, Lutte 65%, Discrétion 75%, Intuition 65%, Saut 50%, Connaissance (Espionnage) 75%, Langue (Propre) 90%, Langue (Autre) 70%, Écouter 65%, Arts Martiaux 45%, Persuasion 55%, Pilotage (Bateau) 65%, Pilotage (Hélicoptère) 45%, Recherche 45%, Équitation (Cheval) 45%, Sens 60%, Tour de main 55%, Observation 65%, Furtivité 70%, Stratégie 50%, Nage 65%, Lancer 65%, Pistage 35%.

Pouvoirs : Les espions ont rarement, voire jamais, des pouvoirs.

Super-héros

Doté de pouvoirs par un accident bizarre ou une anomalie génétique, le super-héros a juré de bien faire, cherchant la justice pour tous, utilisant ses capacités pour aider les gens normaux et les protéger des menaces tant naturelles que non naturelles, ainsi que de celles posées par les super-vilains. La plupart gardent leurs identités de super-héros secrètes, vivant des vies normales quand ils le peuvent. Quelques super-héros ont des partenaires ou rejoignent des équipes. Le super-héros est souvent tourmenté par le doute de soi, se demandant si le coût de l'héroïsme est trop élevé.

Ce super-héros d'exemple est Nuage Tempête, un héros basé sur la foudre, impétueux (et inexpérimenté), et ennemi du Docteur Effroi. L'identité civile de Nuage Tempête est celle d'un météorologue de télévision.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
25 | 20 | 12 | 14 | 16 | 20 | 15
Déplacement : 10 (62 vol) | Points de Vie 16
Modificateur de Dégâts : +1D6 | Armure 12-pt. Armure (Cinétique, Radiation)

Attaques :

Éclair 45%, 6D6 (électrique)

Bagarre 50%, 1D3+md (écrasement)

Compétences : Art (Photographie) 70%, Bagarre 50%, Esquive 50%, Conduite (Voiture) 35%, Vol 80%, Lutte 35%, Connaissance (Région : Locale) 35%, Langue (autre) 00%, Langue (Propre) 85%, Représentation (News) 50%, Recherche 45%, Science (Météorologie) 25%, Statut 25%, Compétence Technique (Informatique) 35%.

Pouvoirs : Nuage Tempête a les superpouvoirs suivants : Absorption (Électrique) 18 ; Armure (Cinétique, Radiation) 12 chacun ; Projection d'Énergie (Électrique) 6 ; Énergie Supplémentaire 15 (+150 points de pouvoir) ; Vol 10 ; et Super Caractéristiques 30 (FOR +14, CON +8, DEX +8).

Faiblesses : Le défaut de caractère de Nuage Tempête est une faiblesse à l'eau, perdant –D6 points de pouvoir chaque round mouillé ou submergé.

Super-vilain

Contrairement au super-héros, le super-vilain jouit d'une vie de crime, utilisant ses capacités à la poursuite de la fortune, du pouvoir, de la vengeance, ou d'autres méfaits. Le super-vilain peut être un criminel maître ou un thug glorifié, selon son ambition. Certains super-vilains choisissent de travailler seuls, tandis que d'autres ont une cadre de sbires. Plus rare encore, des super-vilains travaillent ensemble en équipes, car les personnalités instables tendent à rendre les partenariats équitables impossibles.

Ce super-vilain d'exemple est Docteur Effrai, un ancien ingénieur des industries de défense dont le financement a été coupé. Après avoir utilisé de la technologie militaire non autorisée pour construire une armure de protection, Docteur Effrai cherche un moyen de financer d'autres recherches sur les armes (potentiellement illégales). Ces statistiques représentent Docteur Effrai en armure.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
15 | 18 | 9 | 17 | 17 | 18 | 10
Déplacement : 10 (62 vol) | Points de Vie 14
Modificateur de Dégâts : Aucun | Armure 4-pt. Armure (Cinétique) + 20-pt. Champ de Force (Électrique, Cinétique, Radiation)

Attaques :

Projecteur de Chaleur 70%, 6D6 (feu)

Bagarre 50%, 1D3+md (écrasement)

Compétences : Commandement 35%, Esquive 40%, Conduite (Fourgon) 55%, Fine Manipulation 65%, Saut 65%, Langue (Propre) 125%, Écouter 45%, Réparation (Électronique) 85%, Réparation (Quantique) 75%, Recherche 85%, Science (Physique) 95%, Observation 50%, Compétence Technique (Informatique) 95%.

Pouvoirs : L'armure de Docteur Effrai fournit les superpouvoirs suivants : Armure (Cinétique) 4 ; Projection d'Énergie (Chaleur) 6 ; Énergie Supplémentaire 15 (+150 points de pouvoir) ; Vol 3 ; Champ de Force (Électrique, Cinétique, Radiation) 20 chacun ; Bond 10 (+20 mètres à la distance de Saut) ; Super Sens (Vision Infrarouge, Ouïe Ultrasonique) 1 chacun.

Faiblesses : Les défauts de caractère de Docteur Effrai sont super-vilainie à temps plein ; physiquement distinctif (laid) ; défauts psychologiques (sanguinaire, arrogant) ; identité de super-vilain liée à l'armure et non à temps plein ; l'armure peut être désactivée ou retirée.

Voyou

Un sbire à gages, travaillant habituellement pour un groupe criminel ou parfois juste cherchant des ennuis. Un voyou peut être un muscle de soutien ou agir seul, pour effraction et intrusion, vol, banditisme, ou agression.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
16 | 14 | 15 | 10 | 10 | 12 | 11
Déplacement : 10 | Points de Vie 15
Modificateur de Dégâts : +1D4 | Armure 1-pt. veste de cuir

Attaques :

Pistolet Lourd 50%, 1D10+2 (perforant)

Couteau à Cran d'Arrêt 50%, 1D4+md (perforant)

Batte de Baseball 50%, 1D6+md (écrasement)

Poing 50%, 1D3+md (écrasement)

Coup de tête 35%, 1D3+md (écrasement)

Compétences : Démolition 20%, Esquive 35%, Conduite (Camion) 50%, Jeux 30%, Lutte 50%, Discrétion 25%, Intuition 25%, Connaissance (Région : Ville d'Origine) 35%, Langue (Propre) 50%, Écouter 35%, Persuasion 35%, Sens 30%, Tour de main 25%, Observation 35%, Furtivité 25%, Lancer 35%.

Pouvoirs : Les voyous n'ont jamais de pouvoirs. S'ils en avaient, ils feraient mieux pour eux-mêmes.

Guerrier Tribal

Le guerrier tribal est rencontré dans toute zone où la civilisation n'est pas parvenue. Ils utilisent des armes considérées comme primitives par les standards de l'époque, et participent à la survie de leur tribu, chassant et combattant pour défendre la tribu contre les intrus et les attaquants. Le guerrier tribal place une grande foi dans la sagesance des anciens de la tribu qui interprètent les paroles des dieux.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
16 | 14 | 15 | 11 | 13 | 16 | 13
Déplacement : 10 | Points de Vie 15
Modificateur de Dégâts : +1D4 | Armure 1-pt. armure de peau

Attaques :

Lance courte 65%, 1D6+1+md (perforant)

Lance courte (lancée) 75%, 1D6+1+½md (perforant)

Gourdin léger 55%, 1D6+md (écrasement)

Gourdin léger (lancé) 65%, 1D6+½md (écrasement)

Bouclier 65%, 1D2+md (renversement)

Sarbacane 75%, 1D3 (perforant) + poison (voir ci-dessous)*

Lutte 65%, spécial

*Les fléchettes du guerrier tribal sont habituellement enduites d'un poison paralysant de POT 10 (voir Poisons).

Certains guerriers tribaux adoptent l'utilisation d'armes capturées aux hommes civilisés, tandis que d'autres les boudent.

Compétences : Escalade 75%, Esquive 40%, Discrétion 45%, Saut 45%, Langue (Propre) 60%, Écouter 55%, Sens 60%, Observation 65%, Furtivité 60%, Nage 55%, Lancer 65%, Pistage 70%.

Pouvoirs : Les guerriers tribaux ont rarement des pouvoirs. Cependant, les tribus sont habituellement alliées avec un chaman ou un sage qui peut avoir des pouvoirs. Ces pouvoirs sont habituellement des capacités psychiques ou des sorts de magie, parfois de sorcellerie.

Viking

Les Vikings sont des guerriers du nord qui entreprennent de longs voyages en mer pour l'exploration, le commerce (contre de forts opposants ou alliés), et le raid (contre des ennemis ou ceux plus faibles). Ils sont féroces et fiers, d'excellents marins, et étonnamment civilisés vu leur réputation sauvage. Les Vikings ont leur propre code d'honneur et de lois et y adhèrent strictement, bien que leurs règles ne s'appliquent pas aux autres.

FOR | CON | TAI | INT | POU | DEX | CHA
15 | 14 | 15 | 11 | 11 | 13 | 12
Déplacement : 10 | Points de Vie 15
Modificateur de Dégâts : +1D4 | Armure 7-pt. écailles et casque léger

Attaques :

Épée large 65%, 1D8+1+md (hémorragie)

Hache de Combat 55%, 1D6+1+md (hémorragie)

Hache de Combat (lancée) 55%, 1D6+1+½md (hémorragie)

Arc court 50%, 1D6+1+½md (perforant)

Grand Bouclier Rond 50%, 1D4+md (renversement)

Bagarre 55%, 1D3+md (écrasement)

Compétences : Évaluation 45%, Marchandage 35%, Bagarre 25%, Artisanat (type) 05%, Esquive 40%, Jeux 40%, Lutte 35%, Intuition 15%, Saut 25%, Langue (Propre) 55%, Écouter 40%, Navigation 35%, Pilotage (navire) 25%, Équitation (type) 05%, Observation 35%, Statut 25%.

Pouvoirs : Les Vikings ont rarement des pouvoirs. Certains lanceurs de sorts utilisent une variété de types de magie, de la magie des runes, de la métamorphose, ou de la sorcellerie. Selon le cadre, un Viking riche ou favorisé peut avoir des armes, armures, ou quelque autre artefact magique.

Personnaliser les Créatures et les Personnages Non Joueurs

Il peut être nécessaire de personnaliser ces créatures et personnages non joueurs en fonction du niveau de puissance de votre jeu, ou pour mieux correspondre à la compétence des personnages joueurs. Voici des lignes directrices pour le faire et pour gérer ces créatures et personnages non joueurs selon les besoins.

Il peut être plus logique que les opposants soient d'un calibre supérieur dans un niveau de puissance, comme un cadre fantastique ou de super-héros, tandis que dans d'autres cadres cela peut sembler inapproprié ou trop difficile. Dans de tels cas, le meneur de jeu peut choisir d'augmenter la menace d'un opposant d'une autre manière, comme augmenter le nombre rencontré, ou leur donner un équipement supérieur, ou d'autres moyens décrits ci-dessous.

Campagnes Normales

Les créatures et personnages non joueurs de ce chapitre sont conçus pour une campagne normale. Ils n'ont normalement pas besoin d'être ajustés, sauf pour un cadre particulier. Chaque fois que vous ajustez des caractéristiques, notez toutes les caractéristiques secondaires modifiées (bonus de dégâts, points de vie, blessure majeure, points de pouvoir, etc.).

Une chose à garder à l'esprit est que même un peu d'armure fait beaucoup. Ajouter 3 points d'armure à une entité peut les rendre difficiles, et avec plus de +6 points ils deviennent très difficiles à blesser.

Campagnes Héroïques

Pour une campagne héroïque, voici des moyens d'ajuster les créatures ou personnages non joueurs pour mieux convenir aux personnages de niveau héroïque :

Augmenter le nombre de créatures ou personnages non joueurs rencontrés de +25% ou plus.

Ajouter un chef extrêmement compétent de plus à chaque groupe, peut-être construit sur le niveau de puissance épique.

Les faire utiliser des tactiques supérieures, être plus prudents ou agressifs, et tirer mieux parti de leur terrain pour gagner des avantages tactiques et garder les personnages joueurs déséquilibrés.

Augmenter les caractéristiques clés d'un autre D6, ou un +3 plat, en gardant les maximums lançables intacts.

Modifier les compétences orientées combat et autres pertinentes de +25% ou multipliées par ×1.5.

Ajouter plus de pouvoirs ou une efficacité accrue dans les pouvoirs existants.

Les équiper d'un meilleur équipement, armure, armement, etc.

Campagnes Épiques

Pour une campagne épique, voici des moyens d'ajuster les créatures ou personnages non joueurs pour présenter plus de défi :

Doubler le nombre qui serait rencontré par des personnages normaux.

Leur donner un chef au niveau de puissance surhumain.

Augmenter les caractéristiques de +6 ou plus, au-delà des maximums de race.

Doubler les scores de compétence.

Les faire utiliser des compétences comme Commandement et Stratégie pour égaliser les chances.

Ajouter des pouvoirs entièrement nouveaux ou des groupes de pouvoirs multiples, ou combiner des entrées, avec des superpouvoirs comme Points de Vie Supplémentaires une solution facile.

Donner aux ennemis le meilleur équipement, armure, et armement disponibles, que ce soit armure motorisée, artefacts magiques, fournitures médicales capables de guérison instantanée, etc.

Campagnes Surhumaines

Pour une campagne surhumaine, le meneur de jeu peut choisir d'ajuster les aspects suivants d'une créature ou d'un personnage non joueur :

Les nombres peuvent être augmentés jusqu'à la limite de ce que vous vous sentez à l'aise de gérer, en mélangeant des personnages non joueurs de niveau normal, héroïque et épique pour varier le défi.

Augmenter les caractéristiques bien au-delà des maximums lançables, utilisant quels pouvoirs pour rendre ces ennemis presque titanesques en capacités et compétence.

Tripler ou même quadrupler les scores de compétence bien au-dessus de 100%.

Ajouter des pouvoirs moins évidents comme Points de Vie Supplémentaires, Super Caractéristiques, Super Compétence, etc.

Équiper les opposants d'armes, armures et autre équipement exceptionnels, incluant équipement magique ou motorisé. Ils utiliseront aussi cet équipement tactiquement et au mieux de leurs capacités.

Notes Générales

Comme noté, ce ne sont que des suggestions, et devraient être appliquées intelligemment. Examinez les capacités des personnages joueurs et utilisez cela comme base pour déterminer la difficulté des opposants significatifs. N'ayez pas peur de réduire une rencontre en faisant fuir les ennemis, ou d'augmenter la difficulté en faisant arriver de nouveaux ennemis, ou d'introduire un facteur environnemental qui rend les choses plus difficiles pour tout le monde.

Évaluer la force relative d'un ennemi par rapport à un personnage joueur est un art difficile à maîtriser, et la distribution plate des résultats de dés et les tactiques inattendues peuvent faire d'une rencontre potentiellement facile une lutte de vie ou de mort ou terminer une bataille climactique avec un seul premier (et chanceux) tir.

Il est important, cependant, de toujours se rappeler la règle principale : s'amuser et s'assurer que les joueurs s'amusent aussi.